\subsection{Časová složitost algoritmů, složitost v nejhorším a průměrném případě}


\begin{e}{Definice}{0}{časová složitost}
  \textbf{Časovou složitostí} algoritmu rozumíme závislost jeho časových nároků na
  velikosti konkrétních vstupních dat. Analogicky se definuje i \textbf{paměová
  složitost}. Dobu zpracování úlohy o velikosti $n$ značíme $T(n)$\\
  Časovou složitost často zkoumáme z několik hledisek:
  \begin{pitemize}
    \item \textbf{v nejhorším případě}~-- maximální počet operací pro nějaká data, 
    \item \textbf{v nejlepším případě}~-- minimální počet operací pro nějaká data,
    \item \textbf{v průměrném (očekávaném) případě}~-- průměr pro všechna možná
  vstupní data (někdy též střední hodnota náhodné veličiny $T(n)$).
  \end{pitemize}

  \begin{e}{Poznámka}{0}{0}
  Jako jednu \uv{operaci}, nebo-li \emph{krok algoritmu} rozumíme jednu elementární 
  operaci nějakého abstraktního stroje (např. Turingova stroje), proveditelnou v 
  konstantním čase. Intuitivně
  je možné chápat to jako několik operací počítače, které dohromady netrvají více,
  než nějakou pevně danou dobu.
  \end{e}
\end{e}

\begin{e}{Poznámka}{0}{0}
  Časová složitost problému je rovna složitosti nejlepšího algoritmu řešícího
  daný problém.
\end{e}


\subsubsection*{Asymptotická složitost}

\begin{e}{Definice}{0}{0}
  Řekneme, že funkce $f(n)$ je \textbf{asymptoticky menší nebo rovna} než $g(n)$,
  značíme $f(n)$ je $O(g(n))$, právě tehdy, když
  $$ \exists c>0\ \exists n_0\ \forall n>n_0: 0 \leq f(n) \leq c \cdot g(n)$$
  Funkce $f(n)$ je \textbf{asymptoticky větší nebo rovna} než $g(n)$, značíme
  $f(n)$ je $\Omega(g(n))$, právě tehdy, když
  $$ \exists c>0\ \exists n_0\ \forall n>n_0: 0 \leq c \cdot g(n) \leq f(n)$$
  Funkce $f(n)$ je \textbf{asymptoticky stejná} jako $g(n)$, značíme $f(n)$ je
  $\Theta(g(n))$, právě tehdy, když
  $$ \exists c_1,c_2>0\ \exists n_0\ \forall n>n_0: 0 \leq c_1 \cdot g(n) \leq
  f(n) \leq c_2 \cdot g(n)$$
\end{e}

\begin{e} {Poznámka}{0}{0}
  Asymptotická složitost zkoumá chování algoritmů na \uv{velkých} datech a dle
  jejich složitosti je zařazuje do skupin (polynomiální, exponenciální\dots).
  Při zkoumání se zanedbávají aditivní a multiplikativní konstanty. 
\end{e}

\subsubsection*{Amortizovaná složitost}

\begin{e}{Definice}{0}{Amortizovaná složitost}
  \emph{Amortizovaná časová složitost} počítá průměrný čas na jednu operaci při provedení
  posloupnosti operací. Používá se typicky pro počítání časové složitosti operací
  nad datovými strukturami. Dává realističtější horní odhad složitosti
  posloupnosti operací, než počítání s nejhorším případem u každé operace.
\end{e}

\begin{obecne}{Agregační metoda}
  Spočítáme (nejhorší možný) čas $T(n)$ pro posloupnost operací. Amortizovaná cena
  jedné operace je potom $\frac{T(n)}{n}$.
\end{obecne}

\begin{obecne}{Účetní metoda}
  Od každé operace \uv{vybereme} určitý \uv{obnos}, ze kterého \uv{zaplatíme} za
  danou operaci a pokud něco zbude, dáme to na účet. Pokud je operace dražší než
  kolik je její obnos, tak potřebný rozdíl vybereme z účtu. Zůstatek na účtu
  musí být stále nezáporný. Pokud uspějeme, tak \uv{obnos} = amortizovaná cena
  jedné operace.
\end{obecne}

\begin{e}{Poznámka}{0}{0}
  Jde o to, že některá operace může trvat krátce, ale \uv{rozháže} datovou
  strukturu, takže následující operace potřebují víc času. Nebo naopak trvá
  dlouho a datovou strukturu \uv{uspořádá}, takže ostatní operace jsou kratší.
\end{e}
\begin{e}{Report}{0}{Skopal} Casova zlozitost
\end{e}
