\def\c#1{\mathcal{#1}}


\subsection{Jazyk, formule, sémantika, tautologie}

\begin{obecne}{logika prvního řádu}
V logice pracujeme s formulemi a termy, což jsou slova (řetězce znaků dané abecedy) formálního jazyka. Jazyk prvního řádu může zahrnovat:
\begin{pitemize}
    \item neomezeně mnoho symbolů pro proměnné $x_1,x_2,\dots $
    \item symboly pro logické spojky ($\neg,\vee,\&,\rightarrow,\leftrightarrow$)
    \item symboly pro kvantifikátory ($\forall$ obecný, $\exists$ existenční)
    \item funkční symboly $f_1,f_2\dots $ s aritou $n \geq 0$ (např. $+, -, 1, *$)
    \item predikátové symboly $p_1,p_2\dots $ s aritou $n \geq 1$ (např. $\geq, =, \approx, \in, \subset $)
    \item může (ale nemusí) obsahovat binární predikát \uv{$=$}, který pak se pak ale musí chovat jako rovnost, tj. splňovat určité axiomy.
\end{pitemize}
Proměnné, logické spojky, kvantifikátory a \uv{$=$} jsou \emph{logické symboly}, ostatní symboly se nazývají \emph{speciální}, jelikož určují specifika jazyka a tím vymezují oblast, kterou jazyk popisuje. Výroková a predikátová logika se řadí mezi logiky prvního řádu. Ty pracují jen s jazyky prvního řádu, které mají pouze jeden typ proměnných (pro prvky zvané \emph{individua}). Jazyky vyšších řádů mají kromě proměnných pro individua také další typy proměnných (pro přirozená čísla, funkce, relace, množiny a další typy objektů).

Každý \emph{formální systém} logiky prvního řádu obsahuje:
\begin{pitemize}
    \item jazyk
    \item axiomy
    \item odvozovací pravidla (pomocí nichž tvoříme důkazy a odvozujeme věty).
\end{pitemize}
Ze symbolů jazyka tvoříme dva druhy slov:
\begin{pitemize}
    \item \emph{termy} popisují individua (objekty) vzniklé z uvedených operací
    \item \emph{formule} vyjadřují tvrzení o objektech.
\end{pitemize}
\end{obecne}

\begin{definiceN}{jazyk výrokové logiky}
Jazyk $L_P$ výrokové logiky nad množinou $P$ obsahuje prvky množiny $P$ zvané \emph{prvotní formule} nebo \emph{výrokové proměnné} (typicky jde o slova nějakého formálního jazyka např. $x, y, ABC, nula$), symboly pro \emph{logické spojky} ($\neg,\vee,\&,\rightarrow,\leftrightarrow$) a pomocné symboly (závorky).
\end{definiceN}

\begin{definiceN}{jazyk predikátové logiky}
Jazyk predikátové logiky obsahuje symboly pro proměnné, \emph{predikátové} a \emph{funkční} symboly, symboly pro \emph{logické spojky}, symboly pro \emph{kvantifikátory} a \emph{pomocné} symboly (závorky).
\end{definiceN}

\begin{definiceN}{formule výrokové logiky}
Pro jazyk výrokové logiky jsou následující výrazy formule:
\begin{penumerate}
    \item každá výroková proměnná $p \in P$
    \item pro formule $A,B$ i výrazy $\neg A$, $(A\vee B)$, $(A\& B)$, $(A\rightarrow B)$,
	$A\leftrightarrow B$
    \item každý výraz vzniknuvší konečným užitím pravidel 1. a 2.
\end{penumerate}
Tedy všechny formule jsou konečná slova.
\end{definiceN}

\begin{definiceN}{term\pl}
V predikátové logice je \emph{term}:
\begin{penumerate}
    \item každá proměnná
    \item výraz $f(t_1,\dots,t_n)$ pro $n$-ární funkční symbol $f$ a termy $t_1,\dots,t_n$
    \item každý výraz vzniknuvší konečným užitím pravidel 1. a 2.
\end{penumerate}
Podslovo termu, které je samo o sobě term, se nazývá \emph{podterm}.
\end{definiceN}

\begin{definiceN}{formule predikátové logiky}
V predikátové logice je formule každý výraz tvaru $p(t_1,\dots,t_n)$ pro $p$ predikátový symbol a $t_1,\dots,t_n$ termy. Stejně jako ve výrokové logice je formule i (konečné) spojení jednodušších formulí log. spojkami.
Formule jsou navíc i výrazy $(\exists x)A$ a $(\forall x)A$ pro formuli $A$ a samozřejmě cokoliv, co vznikne konečným užitím těchto pravidel. Podslovo formule, které je samo o sobě formule, se nazývá \emph{podformule}.
\end{definiceN}

\begin{definiceN}{volné a vázané proměnné}
Výskyt proměnné $x$ ve formuli je \emph{vázaný}, je-li tato součástí nějaké podformule tvaru $(\exists x)A$ nebo $(\forall x)A$. V opačném případě je \emph{volný}. Formule je \emph{otevřená}, pokud neobsahuje vázanou proměnnou, je \emph{uzavřená}, když neobsahuje volnou proměnnou. Proměnná může být v téže formuli volná i vázaná (např. $(x=z)\rightarrow(\exists x)(x=z)$).
\end{definiceN}

\begin{definiceN}{pravdivostní ohodnocení\vl}
\emph{Sémantika} zkoumá pravdivost formulí. Výrokové proměnné samotné neanalyzujeme -- jejich hodnoty máme dány už z vnějšku, máme pro ně \emph{množinu pravdivostních hodnot} ($\lbrace 0,1\rbrace$).

\emph{Pravdivostní ohodnocení} $e: P \to \lbrace 0,1\rbrace$ je zobrazení, které každé výrokové proměnné přiřadí právě jednu hodnotu z množiny pravdivostních hodnot. Je-li známo ohodnocení proměnných, lze určit \emph{pravdivostní hodnotu} $\overline{v}$ pro každou formuli (při daném ohodnocení) -- indukcí podle její složitosti, podle tabulek pro logické spojky. 
\end{definiceN}


\begin{definiceN}{realizace jazyka\pl}
\emph{Realizace jazyka} nebo též \emph{interpretace jazyka} je definována množinovou strukturou $\c{M}$, která ke každému symbolu jazyka a množině proměnných přiřadí nějakou množinu individuí. Popisuje \uv{hodnoty} všech funkčních a predikátových symbolů. $\c{M}$ obsahuje:
\begin{pitemize}
    \item neprázdnou množinu individuí $M$.
    \item zobrazení $f_M:M^n\to M$ pro každý $n$-ární funkční symbol $f$
    \item relaci $p_M\subset M^n$ pro každý $n$-ární predikát $p$
\end{pitemize}

Realizace termů se uvažuje pro daný jazyk $L$ a jeho realizaci $\c{M}$. \emph{Ohodnocení proměnných} je zobrazení $e:X\to M$ (kde $X$ je množina proměnných). \emph{Realizace termu} $t$ při ohodnocení $e$ (značíme $t[e]$) se definuje následovně:
\begin{pitemize}
    \item $t[e]=e(x)$ je-li $t$ proměnná $x$
    \item $t[e]=f_M(t_1[e],\dots,t_n[e])$ pro term $t$ tvaru $f(t_1,\dots,t_n)$.
\end{pitemize}
Ohodnocení závisí na zvoleném $\c{M}$, realizace termů při daném ohodnocení pak jen na konečně mnoha hodnotách z něj. Pokud jsou $x_1,\dots,x_n$ všechny proměnné termu $t$ a $e,e'$ dvě ohodnocení tak, že $\forall i\in\lbrace 1,\dots,n\rbrace$ platí $e(x_i)=e'(x_i)$, pak $t[e]=t[e']$.
\end{definiceN}

\begin{definiceN}{pozměněné ohodnocení\pl}
\emph{Pozměněné ohodnocení} $e(x/m)$ je ohodnocení, ve kterém jsme změnili hodnotu jedné proměnné. Formálně pro ohodnocení $e$, proměnnou $x$ a individuum $m \in M$ je definováno: $$e(x/m)(y)=
    \begin{cases}
	m &\text{(je-li $y$ proměnná $x$, $y \equiv x$)} \\
	e(y) &\text{(jinak, )}
    \end{cases}$$
\end{definiceN}

\begin{definiceN}{tautologie $\models$\vl}
Formule je \emph{tautologie}, jestliže je pravdivá při libovolném ohodnocení proměnných ($\models A$).
\end{definiceN}

\begin{definiceN}{teorie}
Množině formulí říkáme \emph{teorie}.
\end{definiceN}

\begin{definiceN}{pravdivá formule\vl}
Formule výrokové logiky $A$ je \emph{pravdivá při ohodnocení $e$}, je-li $\bar{e}(A) = 1$ (kde $\bar{e}$ je definováno z ohodnocení prvotních formulí $e$ induktivně podle tabulek pro logické spojky). V opačném případě je formule \emph{nepravdivá}.
\end{definiceN}

\begin{definiceN}{model, tautologický důsledek $T\models$ \vl}
\emph{Model} nějaké teorie ve výrokové logice je takové ohodnocení proměnných, že každá formule z této teorie je pravdivá. Teorie $U$ je \emph{tautologický důsledek} teorie $T$, jestliže každý model $T$ je také modelem $U$ ($T\models U$).
\end{definiceN}