\clearpage \input{../common/format.tex} \clearpage
\title{\LARGE Uèební texty k státní bakaláøské zkoušce \\ Obecná informatika \\ Architektury poèítaèù a sítí}
\begin{document}
\maketitle
\newpage
\setcounter{section}{4}
\section{Architektury poèítaèù a sítí}
\begin{e}{Požadavky}{0}{0}
\begin{pitemize}
\item Architektury poèítaèe.
\item Procesory, multiprocesory.
\item Vstupní a výstupní zaøízení, ukládání a pøenos dat.
\item Architektury OS.
\item Procesy, vlákna, plánování.
\item Synchronizaèní primitiva, vzájemné vylouèení.
\item Zablokování a zotavení z nìj.
\item Organizace pamìti, alokaèní algoritmy.
\item Principy virtuální pamìti, stránkování.
\item Systémy souborù, adresáøové struktury.
\item Bezpeènost, autentifikace, autorizace, pøístupová práva.
\item ISO/OSI vrstevnatá architektura sítí.
\item TCP/IP.
\item Spojované a nespojované služby, spolehlivost, zabezpeèení protokolù.
\end{pitemize}
\end{e}
\input{informatika/operacne_systemy_a_hw/Architektury_pocitace.OPS.tex}
\input{informatika/operacne_systemy_a_hw/Procesory,_multiprocesory.OPS.tex}
\newpage
\input{informatika/operacne_systemy_a_hw/Vstupni_a_vystupni_zarizeni,_ukladani_a_prenos_dat.OP!S!.tex}
\newpage
\input{informatika/operacne_systemy_a_hw/Architektury_OS.OPS.tex}
\newpage
\input{informatika/operacne_systemy_a_hw/Procesy,_vlakna,_planovani.OPS.tex}
\newpage
\input{informatika/operacne_systemy_a_hw/Synchronizacni_primitiva,_vzajemne_vylouceni.OPS.tex}
\newpage
\input{informatika/operacne_systemy_a_hw/Zablokovani_a_zotaveni_z_nej.OPS.tex}
\newpage
\input{informatika/programovanie/Organizace_pameti,_alokacni_algoritmy.OPS.tex}
\newpage
\input{informatika/operacne_systemy_a_hw/Principy_virtualni_pameti,_strankovani,_algoritmy_pro_vymenu_stranek,_vypadek_stranky,_strankovaci_tabulky,_segmentace.O!PS.tex}
\newpage
\input{informatika/operacne_systemy_a_hw/Systemy_souboru,_adresarove_struktury.OPS.tex}
\newpage
\input{informatika/siete_a_bezpecnost/Bezpecnost,_autentifikace,_autorizace,_pristupova_prava.OPS.tex}
\newpage
\input{informatika/siete_a_bezpecnost/Architektura_ISO_OSI.O!PS.tex}
\newpage
\input{informatika/siete_a_bezpecnost/Rodina_protokolu_TCP_IP.tex}
\newpage
\input{informatika/siete_a_bezpecnost/Spojovane_a_nespojovane_sluzby,_spolehlivost,_zabezpeceni_protokolu.O.tex}

\end{document}
