\subsection{Relační datový model, relační algebra}
\begin{definiceN}{Relační datový model}
\emph{Relační schéma} je n-tice $R(A_1: D_1, A_2: D_2, ..., A_n: D_n)$, kde množiny $D_i$ jsou tzv. \emph{(atributové) domény}  (odpovídá dat.typům v tabulkách) - uvádějí se nepovinně, množina $A_i$ je \emph{atribut} (odpovídá sloupci hodnot v tabulce) dále definujme \emph{relaci} $R\subseteq A_1×A_2
... A_n$ jako množinu n-tic
$(a_1, a_2,...,a_n)$ (odpovídá konktrétním datům v tabulce) kde $a_i \in
A_i$ a \emph{prvek relace} $r\in R$ (odpovídá řádku v tabulce).
\end{definiceN}

\begin{prikladN}{Relační datový model}
definujeme atributy:
\begin{verbatim}
   jméno = {Novák, Starý, Coufal, Liška}
   ulice = {Hlavní, Severní, Sadová}
   město = {Hradec, Rájec, Polná}
\end{verbatim}
pak 
\begin{verbatim}
   R = {(Novák, Hlavní, Harrison), (Starý, Severní, Rájec), (Coufal, Severní, Rájec), (Liška, Sadová, Polná)}
\end{verbatim}
je relace na kartézském součinu (tzn. jeho podmnožina) $jméno × ulice × město$
\\\\relační schéma:
\begin{verbatim}
   zákazník-schéma (jméno:string, ulice:string, město:string)
\end{verbatim}  
\end{prikladN}

\begin{definiceN}{Relační algebra}
\emph{Relační algebra} je množina operací (unárních, či binárních) na relacích se schématy, jejichž výsledkem je opět relace (a její schéma). 
Deklarativní dotazovací jazyk – tj. neprocedurální, nicméně struktura výrazu navádí na pořadí a způsob vyhodnocení.
Výsledkem je vždy konečná relace –„bezpečně“ definované operace.
\end{definiceN}

\begin{definiceN}{Operace}
Nezbytné operace pro zachování vyjadřovací síly jazyka:
\begin{pitemize}
\item \textbf{přejmenování} - unární operace, pouze se přejmenují atributy schématu, s daty se nic neděje (tj. výslekem je stejná relace a stejné schéma, pouze příslušné atributy mají jiná jména)
\\$R<A_i\rightarrow B_i, A_j\rightarrow B_j, ... > = <R, R((A -{A_i, A_j, ...}) \cup {B_i, B_j, ...})>$
\item \textbf{sjednocení} - schémata musí mít stejny počet atributů a kompatibilní
domény
\\$<R_1, R_1(A)>\cup<R_2, R_2(A)>= <R_1\cup R_2 , R_x(A)>$
\item \textbf{rozdíl množin} - schémata musí mít stejny počet atributů a kompatibilní
domény 
\\$<R_1, R_1(A)>–<R_2, R_2(A)>= <R_1–R_2 , R_x(A)>$
\item \textbf{kartézský součin} - vyžaduje disjuktní schemata, pokud existují
stejná jména atributů musí se nejdříve přejmenovat
\\$<R_1, R_1(A)>\times<R_2, R_2(B)>= <R_1\times R_2 , R_x(\{R_1\}\times A\cup
 \{R_2\} \times B)>$
\item \textbf{selekce} - výběr těch prvků u relace z $R$, které splňují logickou podmínku $\varphi(u)$ – podmínka je zadána Boolským výrazem (tj. pomocí spojek and, or, not) atomických formulí $t_1\Theta t_2$ nebo $t_1\Theta a$, kde $\Theta \in\{<, >, =, \geq, \leq, \neq \}$ a $t_i$ jsou jména atributů
\\$<R(\varphi), R(A)>= <\{u | u \in R~ \&~ \varphi(u)\}, R(A)>$
\item \textbf{projekce} - unární operace, $u[C]$ je prvek relace zbavený hodnot atributů $A–C$, případné duplicitní prvky jsou odstraněny
\\$<R[C], R(A)>= <\{u[C] \in R\}, R(C)>$ kde $C\subseteq A$
\end{pitemize}
Vzniklé skládáním:
\begin{pitemize}
\item \textbf{průnik} - schémata musí mít stejny počet atributů a kompatibilní
domény\\ 
$<R_1, R_1 (A)>\cap<R_2, R_2(A)>= <R_1\cap R_2 , R_x(A)>$
\item \textbf{přirozené spojení} - spojení prvků relace přes stejné hodnoty všech atributů sdílených mezi A a B, pokud $A\cap B = \oslash$, přirozené spojení je vlastně kartézský součin (spojuje se přes prázdnou množinu, tj. libovolně –„všechno se vším“)
\\
–lze vyjádřit pomocí kartézského součinu, selekce a projekce 
\\$<R, R(A)> * <S, S(B)>= <\{u | u[A] \in R ~\&~ u[B] \in S\}, R_x(A\cup B)>$
\\\\\\\\\\
\item \textbf{dělení} 
$<R, R(A)> \div <S, S(B \subset A)>= <\{t | \forall s \in S (t \oplus s)\in R}, A - B\}$
\end{pitemize}
\\\\\\\\\\
TODO(respektive, je mozné
nekteré operace formulovat pomoci ostatních operaci? Které a jak?)
\\TODO(Formulujte predpoklady pouzitelnosti kazdé operace. Definujte
vysledek dané operace nad relacemi.)
\end{definiceN}

\begin{poznamkaN}{Relační úplnost}
Jestliže dva výrazy označují stejný dotaz, jsou oba výrazy ekvivalentní.
Dotazovací jazyk, kterým lze vyjádřit všechny konstrukce relační algebry (tj. všechny dotazy, které lze popsat relační algebrou) se nazývá \emph{relačně úplný}.

\end{poznamkaN}

\begin{definiceN}{Relační kalkulus}
Využití aparátu predikátové logiky 1. řádu pro dotazování. Rozšíření o „databázové“ predikáty, jejichž dvojí forma definuje:
\\–doménový kalkul (DRK) –pracuje s daty na úrovni atributů
\\–n-ticový kalkul (NRK) –pracuje s daty na úrovni n-tic (prvků relace/řádků)
\\\\Výsledkem dotazu v DRK / NRK je opět relace (a její schéma).
\end{definiceN}

\begin{reportN}{IOI 10.2.2011}
a) Popište relacní datový model. Co je relacní algebra a k cemu slouzi?\\
b) Jaké znáte operace RA? Formulujte predpoklady pouzitelnosti kazdé operace. Definujte
vysledek dané operace nad relacemi.\\
c) Které operace jsou nezbytné pro zachovaní vyjadrovaci sily jazyka - respektive, je mozné
nekteré operace formulovat pomoci ostatních operaci? Které a jak?
\end{prikladN}

\begin{reportN}{IOI 21.6.2011} Co je to relační algebra a jaké operace používá?\\
5.2 U každé operace popište schéma relace, na které se dá tato operace použít a definujte výsledek operace.\\
5.3 Jsou všechny operace nezbytné pro zachování vyjadřovací síly jazyka? (Pokud ne, které jsou?)\\
5.4 Čemu odpovídá operace přirozené spojení na relacích, které mají totožné schéma?\\
5.5 Čemu odpovídá operace přirozené spojení na relacích, jejichž schémata jsou disjunktní?
\end{prikladN}
