\subsection{Stejnoměrná konvergence}

\begin{obecne}{Úmluva}
V dalším budeme o $f$ a $f_n$ předpokládat, že jsou definované na nějaké neprázdné množině $M \subseteq \mathbb{R}$.
\end{obecne}

\begin{e}{Definice}{0}{tři konvergence posloupnosti zobrazení}
\begin{pitemize}
    \item Řekneme, že posloupnost funkcí $(f_n)$ \emph{konverguje bodově k funkci $f$ na množině $M$} (značíme $f_n \rightarrow f$ na $M$), jestliže pro každé  $x \in M$ platí $\lim_{n \rightarrow \infty} f_n(x) = f(x)$. Explicitně jestliže
    $$\forall x \in M\, \forall \varepsilon > 0\; \exists n_0 \in \mathbb{N}:\; n \ge n_0 \Rightarrow |f_n(x)-f(x)| < \varepsilon.$$
    Tedy pro dané $\varepsilon > 0$ může $n_0$ záviset na bodu $x$.
    \item Řekneme, že posloupnost funkcí $(f_n)$ \emph{konverguje stejnoměrně k funkci $f$ na množině $M$} (značíme $f_n \rightrightarrows f$ na $M$), jestliže
    $$\forall\varepsilon>0\ \exists n_0 \in \mathbb{N}:\; n\geq n_0, x\in M \Rightarrow |f_n(x) - f(x)| < \varepsilon.$$
    Zde naopak pro dané $\varepsilon > 0$ musí být $n_0$ univerzální pro všechny body $x$. Řekneme že posloupnost funkcí je \emph{stejnoměrně konvergentní} na $M$, jestliže konverguje k nějaké funkci na $M$.
    \item Řekneme, že posloupnost funkcí $(f_n)$ \emph{konverguje lokálně stejnoměrně k funkci $f$ na množině $M$} (značíme $f_n \overset{loc}{\rightrightarrows} f$ na $M$), jestliže pro každé $x \in M$ existuje $\varepsilon > 0$ takové, že $f_n \rightrightarrows f$ na $M \cap (x-\varepsilon, x+\varepsilon)$. Tedy každé $x \in M$ má okolí (které může záležet na daném $x$), na němž $f_n \rightrightarrows f$.
\end{pitemize}
\end{e}

\begin{e}{Důsledek}{0}{0}
Z definic plyne síla uvedených pojmů:
$$(f_n) \rightrightarrows f \text{ na } M \Rightarrow (f_n) \overset{loc}{\rightrightarrows} f \text{ na } M \Rightarrow (f_n) \to f \text{ na } M $$
\end{e}

\begin{e}{Příklad}{0}{0}
\begin{pitemize}
    \item $M = [0,1]$ a $f_n = x^n$, pak $(f_n) \to f$ splňující
    $$f(x) =
    \begin{cases}
    0 &\text{ pro }x \in [0,1)\\
    1 &\text{ pro }x = 1.
    \end{cases}$$
    Ale není stejnoměrně konvergentní, jelikož v bodech $1-1/n$ je posloupnost $(f_n)$ rostoucí a pro každé $n \geq 2$ je $f_n(1-1/n) \geq 1/4$. Proto není ani lokálně stejnoměrná, protože body $1-1/n$ konvergují k $1$, a proto nemůže existovat žádné okolí, na němž by byla $(f_n)$ stejnoměrně konvergentní.\\
    Ovšem pro $M = [0, 1 - \delta]$ pro pevné $\delta > 0$ máme $0 \leq f_n(x) = x^n \leq (1-\delta)^n$. A jelikož pro $n \to \infty$ jde $(1-\delta)^n \to 0$, dostaneme $|f_n(x) - f(x)| = |f_n(x)| \to 0$ nezávisle na $x \in [0, 1-\delta]$. Proto $(f_n) \rightrightarrows f \text{ na }M = [0, 1-\delta]$.\\
    Pro $M = [0,1)$ opět kvůli bodům $1-1/n$ máme pouze lokálně stejnoměrnou konvergenci, jelikož každý bod $a \in [0,1)$ je obsažen v okolí typu $[0, 1-\delta]$.
    \item $f_n(x) = \dfrac{nx}{1+n^2x^2}$ na $M = \mathbb{R}$ konverguje bodově ke konstantní funkci $f \equiv 0$. Body $x_n = 1/n$ jdou k nule, ale funkční hodnota zůstává $f_n(x_n) = 1/2$. Proto nejde ani o lokální stejnoměrnou konvergenci. Kvůli tomu je $(f_n)$ na každé $M$ neobsahující nulu lokálně stejnoměrně konvergentní. Konečně pro každou $M$ neobsahující nějaké okolí nuly získáváme stejnoměrnou konvergenci.
    \item $f_n(x) = \dfrac{\sin(nx)}{n} \rightrightarrows 0 \text{ na }M = \mathbb{R}$, jelikož $|f_n(x)| \le 1/n$ pro všechna $x \in \mathbb{R}$.
\end{pitemize}
\end{e}

\begin{e}{Věta}{0}{spojitost limitního zobrazení}
Jsou-li $f_n$ spojité a $f_n\rightrightarrows f$, pak je i $f$ spojité.
\end{e}

\begin{e}{Věta}{0}{Kritérium stejnoměrné konvergence}
Nech $M$ je (neprázdná) množina, $f$ funkce definovaná na $M$ a $(f_n)$ posloupnost funkcí definovaných na $M$. Pak $f_n \rightrightarrows f$, právě když:
$$\lim_{n \to \infty} \sup_{x \in M}\left\lbrace\left\lvert f_n(x)-f(x)\right\rvert\right\rbrace = 0,$$
tj. existuje $n_0 \in \mathbb{N}$ takové, že pro $n \geq n_0$ je $\sup\limits_{x \in M}\left\lbrace\left\lvert f_n(x)-f(x)\right\rvert\right\rbrace$ definováno (a konečné) a tato posloupnost má limitu 0.
\end{e}

\begin{e}{Příklad}{0}{0}
\begin{pitemize}
    \item V metrickém prostoru se supremovou metrikou je stejnoměrná konvergence totéž jako bodová.
    \item Metrickém prostor omezených funkcí na $M \subset \mathbb{R}$ se supremovou metrikou je úplný a spojité funkce v něm tvoří uzavřenou podmnožinu.
\end{pitemize}
\end{e}

\begin{e}{Věta}{0}{Bolzanova-Cauchyova podmínka pro stejnoměrnou konvergenci}
Posloupnost funkcí $(f_n)$ konverguje na množině $M$ stejnoměrně k nějaké funkci $f$, právě když:
$$\forall \varepsilon > 0\, \exists n_0\in \mathbb{N}:\;m, n \ge n_0,\,x \in M \Rightarrow |f_n(x)-f_m(x)| < \varepsilon.$$
\end{e}

\begin{e}{Definice}{0}{monotónní bodová konvergence}
Řekneme, že bodová konvergence $f_n \to f$ na $M$ je \emph{monotónní}, když pro každý bod $a \in M$ je posloupnost čísel $(f_n(a))$ neklesající nebo když pro každý bod $a \in M$ je tato posloupnost nerostoucí.
\end{e}

\begin{e}{Věta}{0}{0}
Platí následující tvrzení:
\begin{penumerate}
    \item Když $f_n \overset{loc}{\rightrightarrows}$ na $(a,b)$ pro $-\infty \leq a < b \leq \infty$, potom $f_n \rightrightarrows f$ na $[c,d]$ pro každý kompaktní podinterval $[c,d] \subset (a,b)$.
    \item (Diniho věta) Nech $f_n \to f$ na kompaktním intervalu $I$, funkce $f_n$ i $f$ jsou spojité a konvergence je monotónní. Pak $f_n \rightrightarrows f$ na $I$.
\end{penumerate}
\end{e}

\begin{e}{Věta}{0}{Mooreova-Osgoodova o záměně pořadí limity $\lim_{n \to \infty}$ a $\lim_{x \to x_0}$}
Nech $f$ i $f_n$ jsou funkce definované na nějakém prstencovém okolí $P(x_0, \delta)$ bodu $x_0\in \mathbb{R}^*$, který může být i nevlastní. Dále nech $f_n \rightrightarrows f$ na $P(x_0, \delta)$ a pro každé $n \in \mathbb{N}$ existuje vlastní $\lim_{x \to x_0} f_n(x) = a_n$. Pak existují vlastní limity $\lim_{n \to \infty} a_n$ a $\lim_{x \rightarrow x_0} f(x)$ a rovnají se:
$$\lim_{n \rightarrow \infty} \lim_{x \rightarrow x_0} f_n(x) = \lim_{x \rightarrow x_0} \lim_{n \rightarrow \infty} f_n(x).$$
\end{e}

\begin{e}{Důsledek}{0}{Spojitost limitní funkce}
Nech $I \subset \mathbb{R}$ je interval, $f_n$ spojité funkce definované na $I$ a $f_n \overset{loc}{\rightrightarrows} f$ na $I$, pak $f$ je spojitá na $I$.
\end{e}

\begin{e}{Věta}{0}{záměna pořadí limity a integrování}
Buďte funkce $f_n$ a $f$ definované na (omezeném) intervalu $[a, b]$, $f_n \in \mathcal{R}[a, b]$ a $f_n \rightrightarrows f$ na $[a, b]$. Pak i $f \in \mathcal{R}[a, b]$ a platí $$ \int\limits_{a}^{b} f = \lim_{n \to \infty} \int\limits_{a}^{b} f_n.$$
\end{e}

\begin{e}{Věta}{0}{záměna pořadí limity a derivace}
Nech $a, b \in \mathbb{R}, a<b$ a $(f_n)$ je posloupnost funkcí definovaných na intervalu $(a, b)$, které mají v každém bodě $(a,b)$ vlastní derivaci $f_n'$. Nech dále platí:
\begin{penumerate}
	\item Existuje takové $x_0 \in (a,b)$, že posloupnost $\left(f_n(x_0)\right)$ je konvergentní.
	\item Posloupnost $(f_n')$ je stejnoměrně konvergentní na $(a,b)$.
\end{penumerate}
Pak posloupnost $f_n \rightrightarrows f$ na $(a,b)$, funkce $f$ má v každém bodě $x \in (a,b)$ vlastní derivaci a platí $f'(x) = \lim_{n \rightarrow \infty} f_n'(x)$.
\end{e}

\begin{e}{Věta}{0}{Weierstrassova věta o aproximaci polynomy}
Nech $f: [a, b] \to \mathbb{R}$ je funkce spojitá na kompaktním intervalu. Pak $p_n \rightrightarrows f$
na $[a, b]$ pro nějakou posloupnost polynomů $(p_n)$. Jinak řečeno,
$$ \forall \varepsilon > 0\; \exists \text{ polynom } p:\; \forall x \in [a, b]:\;|p(x)-f(x)| < \varepsilon.$$
\end{e}

\begin{e}{Definice}{0}{Bodová/stejnoměrná konvergence řady funkcí}
Řekneme, že řada $\sum_{n=1}^{\infty} f_n$ \emph{konverguje bodově na množině $M$}, pokud posloupnost jejich částečných součtů je bodově konvergentní na $M$, tj, pro každé $x \in M$ konverguje řada $\sum_{n=1}^{\infty} f_n(x)$.

\emph{Součtem řady} $\sum_{n=1}^{\infty} f_n$ nazveme funkci
$$S(x) = \sum_{n=1}^{\infty} f_n(x) = \lim_{n \rightarrow \infty} s_n(x), \, x \in M,$$
pokud řada konverguje bodově na $M$. Řekneme, že řada $\sum_{n=1}^{\infty} f_n$ \emph{konverguje stejnoměrně na množině $M$}, pokud posloupnost jejich částečných součtů je stejnoměrně konvergentní na $M$. Je-li navíc $M \subset \mathbb{R}$, řekneme, že řada $\sum_{n=1}^{\infty} f_n$ \emph{konverguje lokálně stejnoměrně na množině $M$}, pokud posloupnost jejich částečných součtů je lokálně stejnoměrně konvergentní.
\end{e}

\begin{obecne}{}
(\emph{Pozn. autora: Dále platí i věty ekvivalentní větám o záměně limit při posloupnostech\dots})
\end{obecne}

\begin{e}{Věta}{0}{nutná podmínka stejnoměrné konvergence řady}
Nech řada $\sum_{n=1}^{\infty} f_n$ konverguje stejnoměrně na množině $M$. Pak $f_n \rightrightarrows 0$ na $M$.
\end{e}

\begin{e}{Věta}{0}{srovnávací kritérium pro stejnoměrnou konvergenci}
Nech M je (neprázdná) množina a $(f_n)_{n=1}^{\infty}$, $(g_n)_{n=1}^{\infty}$ dvě posloupnosti funkcí definovaných na M, pro které platí $|f_n(x)| \le g_n(x)$ pro všechna $x \in M$. Jestliže řada $\sum_{n=1}^{\infty} g_n$ konverguje stejnoměrně na M, pak i řada $\sum_{n=1}^{\infty} f_n$ konverguje stejnoměrně na $M$.
\end{e}

\begin{e}{Věta}{1}{Weierstrassovo kritérium}
Nech $M$ je (neprázdná) množina, $(f_n)_{n=1}^{\infty}$ posloupnost funkcí definovaných na $M$ a $\sum_{n=1}^{\infty} c_n$ konvergentní řada reálných čísel. Pokud pro každé $x \in M$ platí $|f_n(x)| \le c_n$, pak řada $\sum_{n=1}^{\infty} f_n$ konverguje stejnoměrně na $M$.\\
(verze M. Klazar:)\\
Nech $f_n : M \to \mathbb{R}$ jsou takové funkce, že řada nezáporných čísel
$$\sum\limits_{n=1}^{\infty} \|f_n\|_{\infty} = \sum\limits_{n=1}^{\infty} \sup\limits_{x \in M} |f_n(x)|$$
konverguje. Pak $\sum\limits_{n=1}^{\infty} f_n \rightrightarrows f$ na $[a,b]$.
\end{e}

\begin{e}{Důsledek}{0}{důsledek Diniho věty}
Jsou-li funkce $f_n :  [a, b] \to \mathbb{R}$ na kompaktním intervalu $[a, b]$ spojité a nezáporné a $\sum\limits_{n=1}^{\infty} f_n \to f$ na $[a, b]$, kde $f$ je též spojitá, potom $\sum\limits_{n=1}^{\infty} f_n \rightrightarrows f$ na $[a, b]$.
\end{e}

\begin{e}{Věta}{1}{Dirichletovo a Abelovo kritérium}
Nech $M$ je (neprázdná) množina a $(f_n)_{n=1}^{\infty}$, $(g_n)_{n=1}^{\infty}$ dvě posloupnosti funkcí definovaných na $M$. Nech navíc platí alespoň jedna z podmínek.
\begin{pitemize}
	\item (Abelovo kritérium)
	\begin{penumerate}
		\item Řada $\sum_{n=1}^{\infty} f_n$ konverguje stejnoměrně na M,
		\item pro každé pevné $x$ je posloupnost hodnot funkcí $(g_n(x))$ monotónní (klidně pro každé $x$ jinak),
		\item existuje $K\in\mathbb{R}$ takové, že $\forall n\in\mathbb{N}\ \forall x\in M: |g_n(x)|<K$ (tj. $(g_n)$ je \emph{stejnoměrně (/stejně) omezená} na $M$). % tahle verze Abelova kriteria je podle Picka a Klazara
	\end{penumerate}
	\item (Dirichletovo kritérium)
	\begin{penumerate}
		\item Existuje $K \in \mathbb{R}$ takové, že pro všechna $x \in M$ a $n \in \mathbb{N}$ je $|f_1(x) + \dots + f_n(x)| \le K$ (tj. posloupnost část. součtů $(\sum_{i=1}^n f_i(x))$ je \emph{stejnoměrně (/stejně) omezená} na $M$),
		\item pro každé pevné $x$ je posloupnost hodnot funkcí $(g_n(x))$ monotónní (klidně pro každé $x$ jinak),
		\item $g_n \rightrightarrows 0$ na $M$ (konverguje stejnoměrně k nulové funkci).
	\end{penumerate} 
\end{pitemize}
Pak řada $\sum_{n=1}^{\infty} f_n\cdot g_n$ konverguje stejnoměrně na $M$.
\end{e}

\begin{e}{Věta}{0}{Leibnizovo kritérium pro stejnoměrnou konvergenci}
Nech $M$ je (neprázdná) množina, $(f_n)_{n=1}^{\infty}$ posloupnost funkcí definovaných na $M$ splňujících \emph{obě} podmínky:
\begin{penumerate}
	\item Pro všechna $x \in M$ a $n \in \mathbb{N}$ je $f_n(x) \ge f_{n+1}(x) \ge 0$
	\item $f_n \rightrightarrows 0$ na $M$
\end{penumerate}
Pak řada $\sum_{n=1}^{\infty} (-1)^{n}f_n$ konverguje stejnoměrně na $M$.
\end{e}