\subsection{Kompaktní metrické prostory}

\begin{definiceN}{kompaktní prostor}
Řekneme, že metrický prostor je \emph{kompaktní}, jestliže v něm lze z každé posloupnosti bodů vybrat konvergentní podposloupnost.
\end{definiceN}

\begin{priklady}
\begin{pitemize}
    \item Každý konečný prostor je kompaktní.
    \item Každý omezený uzavřený interval (v $\mathbb{R}$!) je kompaktní.
\end{pitemize}
\end{priklady}

\begin{vetaN}{zachování kompaktnosti}
Kompaktnost se zachovává:
\begin{penumerate}
    \item přechodem k uzavřenému podprostoru,
    \item obrazem spojitým zobrazením,
    \item kartézským součinem.
\end{penumerate}

\begin{ideadukazu}
    1. -- mám vybranou s~limitou, musí zůstávat všechny limity v něm (díky uzavřenosti). 2. -- dokážu za chvíli v~jiné větě :-) 
    
    3. -- u konečně mnoha bych vybral z~každé konvergentní, aby byly se stejnými indexy (\uv{postupně}), a jejich součin by měl být asi taky konvergentní. U nekonečného součinu nevím.
\end{ideadukazu}

\end{vetaN}

\begin{definiceN}{omezená podmnožina}
Podmnožina $A$ metrického prostoru $(M,d)$ je \emph{omezená}, pokud existuje konečné $K$ takové, že 
$$x,y\in A \;\Rightarrow\; d(x,y)<K$$
\end{definiceN}

\begin{vetaN}{uzavřenost kompaktního prostoru}
Každý kompaktní podprostor $Y$ libovolného metrického prostoru $X$ je uzavřený a omezený (v $X$).

\begin{ideadukazu}
    \begin {itemize}
\item Uzavřenost: Z definice (kompaktní prostory vždy mají konvergentní podposloupnosti a tudíž v nich leží i příslušné limity). 
\item Omezenost: sporem, nech není omezený. 

Pokud není omezený, můžeme pro nějaký pevně daný bod $a$ pro libovolně velké $K$ vzít bod $b\in X$, že $d(a,b)>K$ -- vezmeme dva body, vzdálené od sebe $3K$, a díky trojúhelníkové nerovnosti alespoň jeden z~nich je od $a$ vzdálen $K$.

Pak vytvoříme induktivně posloupnost $(a_n)$ bez konvergentní podposloupnosti. Začněme v~libovolném $a_1$. Máme $k$ prvních členů, vezmu $R=\max\limits_{i \in \left\lbrace 2 .. k \right\rbrace}\left\lbrace d(a_1, a_i)\right\rbrace + 1 $. Jak jsem uvedl výše, existuje $a_{i+1}$, že $d(a,b)>R$. Díky trojúhelníkové nerovnosti pak $\forall i \neq j:\;d(a_i, a_j) \geq 1$ a proto $(a_n)$ nemá konvergentní podposloupnost.
    \end{itemize}
\end{ideadukazu}
\end{vetaN}

\begin{vetaN}{spojitá zobrazení a kompaktní množiny}
Buď $f:(X,d_1)\to(Y,d_2)$ spojité zobrazení a $X$ kompaktní metrický prostor. Potom platí:
\begin{penumerate}
    \item Zobrazení $f$ je stejnoměrně spojité.
    \item $f[X]$ je kompaktní podmnožina $Y$.
    \item Je-li $f$ navíc bijekce, pak je inverzní zobrazení $f^{-1}$ nutně spojité.

    \item Je-li $f$ navíc bijekce, je $f$ stejnoměrný homeomorfismus.

\end{penumerate}

\begin{ideadukazu}
    \begin {enumerate}
        \item Sporem. Kdyby nebylo stejnoměrně spojité, existovalo by $\varepsilon$, že pro každé $\delta$ existují body $x, y$, které jsou si blíž, než $\delta$, ale jejich zobrazení jsou od sebe minimálně $\varepsilon$ (negace definice).
        
        $\delta$ můžeme pořád zmenšovat, dostaneme tak dvě posloupnosti ($\left\{x_n\right\}$ a $\left\{y_n\right\}$), vybereme z~$\left\{x_n\right\}$ konvergentní a z~$\left\{y_n\right\}$ také, tak, aby měly stejné indexy $k_n$ (nejdřív vybereme z~jedné konvergentní, z~druhé vybereme tytéž indexy, z~ní ještě znovu vybereme konvergentní) -- to můžeme udělat, protože jsme v~kompaktním prostoru.
        
        Potom $\lim x_{k_n} = \lim y_{k_n}$, ale $\lim f\left(x_{k_n}\right) \neq \lim f\left(y_{k_n}\right),$ protože jsou od sebe vždy zobrazení vzdálena minimálně $\varepsilon$. To je ale spor s~jedním z~následků spojitosti zobrazení.
        
        \item Vezměme si posloupnost bodů v~$f[X]$, ty musí mít vzory v~$X$, z~těch vzorů lze vzít vybranou konvergentní (díky spojitosti), musí být konvergentní i limita jejího obrazu (z~následků spojitosti zobrazení).
        
        \item Dívejme se na inverzní zobrazení $f^{-1}$. Chceme ukázat, že obraz uzavřené množiny v~$X$ zobrazením ${f^{-1}}^{-1}$ je uzavřený, z~čehož by plynulo, že zobrazení $f^{-1}$ je prosté (díky jedné z předchozích vět). 
        
        Vezměme $M$ uzavřené v~$X$. Je kompaktní (protože každá uzavřená množina $X$ je kompaktní). Podle 2. je i $f[X]$ kompaktní. Protože $f$ je bijekce, ${f^{-1}}^{-1}[X]=f[X]$, tedy je kompaktní a (díky předchozí větě) je omezený.
        
        \item je totéž, co 3. (viz definice homeomorfismu).
        
    \end{enumerate}
\end{ideadukazu}

\end{vetaN}

\begin{vetaN}{omezený euklidovský podprostor}
\begin{penumerate}
    \item Podprostor $X$ euklidovského prostoru dimenze $n$ ($\mathbb{E}_n$) je kompaktní, právě když je uzavřený a omezený. 
    \item Kompaktní podprostor $X\subseteq\mathbb{R}$ ($\equiv\mathbb{E}_1$) má největší a nejmenší prvek.
\end{penumerate}
\end{vetaN}

\begin{dusledek}
Z bodů 2. předchozích dvou tvrzení plyne, že spojitá reálná funkce nabývá na kompaktním prostoru minima i maxima. (Což platí i pro spojité reálné funkce na konečném definičním oboru, jelikož konečnost $\Rightarrow$ kompaktnost.)
\end{dusledek}