\subsection{Úplné prostory}

\begin{e}{Definice}{0}{cauchyovská posloupnost bodů}
Posloupnost $(x_n)$ bodů z metrického prostoru $(M,d)$ budiž \emph{cauchyovská}, jestliže
$$\forall\varepsilon>0\ \exists n_0: m,n\geq n_0 \Rightarrow d(x_m,x_n)<\varepsilon$$
\end{e}

\begin{e}{Poznámka}{0}{0}
Je-li posloupnost $(x_n)$ konvergentní, pak je cauchyovská. Obrácená implikace obecně neplatí.
\end{e}

\begin{e}{Definice}{0}{úplný prostor}
Prostor je \emph{úplný}, pokud v něm každá cauchyovská posloupnost konverguje.
\end{e}

\begin{e}{Věta}{0}{o podposloupnosti}
Pokud má cauchyovská posloupnost nějakou konvergentní podposloupnost, pak konverguje sama.
\end{e}

\begin{e}{Příklady}{0}{0}
\begin{pitemize}
    \item $\mathbb{R}$ je úplný prostor (díky Bolzanově-Cauchyově podmínce).
    \item Každý kompaktní prostor je úplný (podle předchozí věty).
    \item $\mathbb{E}_n$ je úplný prostor (bez důkazu; vyžaduje součiny prostorů).
    \item Prostor $C[a, b]$ funkcí spojitých na $[a, b]$ s maximovou metrikou je úplný. Je-li totiž posloupnost $(f_n)$ cauchyovská, splňuje stejnoměrnou Bolzanovu-Cauchyovu podmínku a tedy na $[a, b]$ konverguje stejnoměrně k jisté funkci $f$. Funkce $f$ je na $M$ spojitá, protože je stejnoměrnou limitou spojitých funkcí. Tedy $f \in \mathcal{C}(M)$ a v supremové metrice máme $\lim_{n \to \infty} f_n = f$.
    \item Opět pro $\mathcal{C}[a, b]$ teď ovšem s integrální metrikou. Vzniklý metrický prostor není úplný. Sestrojíme cauchyovskou posloupnost, která nemá limitu. Položíme $a = -1, b = 1$ a uvážíme funkce $$f_n (x) =
    \begin{cases}
    -1 & \text{ pro } -1 \leq x \leq -n^{-1}\\
    nx & \text{ pro } -n^{-1} \leq x \leq n^{-1}\\
    1  & \text{ pro } n^{-1} \leq x \leq 1.
    \end{cases}$$
    Pak $(f_n) \subset \mathcal{C}[-1, 1]$ a $(f_n)$ je cauchyovská, protože pro $m \leq n$ máme $d(f_m, f_n) = \int_{-1}^{1} |f_m(x) - f_n(x)| dx \leq \int_{-1/m}^{1/m} 1 dx = 2/m$. Neexistuje však funkce $f \in \mathcal{C}[-1, 1]$, pro níž by $f_n \to f$  pro $n \to \infty$. Taková funkce $f$ by podle definice $f_n$ musela být na intervalu $[-1, 0)$ identicky rovna $-1$ a na intervalu $(0, 1]$ identicky rovna $1$, což je pro funkci spojitou na $[-1, 1]$ nemožné.
    \item Uvažme euklidovské metrické prostory $\mathbb{R}$ a $(-\pi /2, \pi /2)$. Bijekce $f(x) = \arctan(x): \mathbb{R} \to (-\pi /2, \pi /2)$ je homeomorfismus, $f$ i $f^{-1}(x) = \tan(x): (-\pi /2, \pi /2) \to \mathbb{R}$ jsou spojitá zobrazení. Ovšem $\mathbb{R}$ je úplný metrický prostor, ale $(-\pi /2, \pi /2)$ nikoli. Úplnost metrického prostoru není, na rozdíl od kompaktnosti, topologická vlastnost, není určena pouze otevřenými množinami, závisí i na metrice. Nicméně se úplnost se zachovává homeomorfismem, který je v obou směrech stejnoměrně spojitý (funkce $\tan x$ není na $(-\pi /2, \pi /2)$ stejnoměrně spojitá).
\end{pitemize}
\end{e}

\begin{e}{Věta}{0}{zachování úplnosti}
Úplnost metrického prostoru se zachovává:
\begin{penumerate}
    \item obrazem stejnoměrně spojitým prostým zobrazením, pokud je i inverzní zobrazení stejnoměrně spojité,
    \item přechodem k uzavřenému podprostoru,
    \item kartézským součinem.
\end{penumerate}

\begin{e}{Poznámka}{0}{0}
Používá se zejména při nahrazování metriky metrikou s ní stejnoměrně ekvivalentní. Tvrzení pro \uv{obyčejnou} spojitost neplatí.
\end{e}
\end{e}

\begin{e}{Věta}{0}{o úplném podprostoru}
Podprostor $Y$ úplného prostoru $X$ je úplný, právě když je $Y$ v $X$ uzavřená množina.
\end{e}

\begin{e}{Důsledek}{0}{0}
Kompaktní metrický prostor je vždy úplný.
\end{e}
