\subsection{Aplikace metrických a topologických prostorů}

\subsubsection*{Základní věta algebry}
\begin{veta}
Nech $p(z) = a_n z^n + a_{n-1} z^{n-1} + \ldots + a_1 z + a_0$ je
polynom s komplexními koeficienty stupně $n \geq 1$ (tedy $a_i \in \mathbb{C}$ a $a_n \neq 0$). Pak existuje takové číslo $\alpha \in \mathbb{C}$, že $p(\alpha) = 0$.
\begin{dukaz}
Komplexní rovina $\mathbb{C}$ se standardní metrikou je isometrická euklidovské rovině $\mathbb{R}^2$. Existence kořene $\alpha$ polynomu $p(z)$ plyne okamžitě z následujících dvou kroků.
\begin{penumerate}
    \item Pro každý komplexní polynom $p(z)$ nabývá funkce $f(z) = \lvert p(z)\rvert$, $f: \mathbb{C} \to  \mathbb{R}_{\geq 0}$, na $\mathbb{C}$ svého minima.
    \item Nech nekonstantní komplexní polynom $p(z)$ splňuje v bodu $\alpha \in \mathbb{C}$ nerovnost $\lvert p(\alpha)\rvert > 0$ (tj. $p(\alpha) \neq 0$). Pak existují $\delta > 0$ a polopřímka $l \subset \mathbb{C}$ vycházející z $\alpha$ tak, že $z \in l \& 0 < \lvert z - \alpha\rvert < \delta \Rightarrow \lvert p(z)\rvert < \lvert p(\alpha)\rvert$.
\end{penumerate}
Pro nekonstantní komplexní polynom $p(z)$ pak vezmeme $\alpha$, v němž se podle kroku 1 nabývá nejmenší hodnota modulu $\lvert p(z) \rvert$. Podle kroku 2 musí platit $\lvert p(\alpha)\rvert = 0$, takže $p(\alpha) = 0$ a $\alpha$ je kořenem $p(z)$.
\end{dukaz}
\end{veta}

\subsubsection*{Věta o pevném bodě}

\begin{poznamka}
O mnohých rovnicích lze dokázat, že v úplném metrickém prostoru mají řešení. Typickým příkladem je rovnice $x^2 = 2$, která sice nemá řešení v oboru racionálních čísel, ale v širším oboru reálných čísel se díky úplnosti dokáže existence řešení. Popíšeme obecný postup, který zaručuje existenci řešení jisté třídy rovnic v úplných metrických prostorech.
\end{poznamka}

\begin{definiceN}{kontrahující zobrazení}
Zobrazení $f:(X,d_1)\to(Y,d_2)$ mezi dvěma metrickými prostory nazveme \emph{kontrahující}, pokud existuje číslo $q \in \mathbb{R}$, $0<q<1$ takové, že $$\forall x,y\in X: d_2(f(x),f(y))\leq q\cdot d_1(x,y).$$
Takové zobrazení je jistě stejnoměrně spojité.
\end{definiceN}

\begin{definiceN}{pevný bod, posloupnost iterací}
\emph{Pevný bod zobrazení} $f:X\to X$ z nějaké množiny do sebe sama je takový bod $x\in X$, že $f(x)=x$. Posloupnost $(x_n)_{n\geq 0} \subset X$ nazveme \emph{posloupností iterací} zobrazení $f:X\to X$, pokud pro $\forall i\geq 1$ platí $x_i=f(x_{i-1})$ (a $x_0$ je libovolný \emph{startovací bod} posloupnosti iterací).
\end{definiceN}

\begin{vetaN}{Banachova o pevném bodě}
Kontrahující zobrazení $f$ úplného metrického prostoru $(M,d)$ do sebe má právě jeden pevný bod. Navíc každá posloupnost iterací $(x_n)_{n\geq 0}$ tohoto zobrazení konverguje k tomuto pevnému bodu.
\end{vetaN}

\begin{obecne}{Aplikace Banachovy věty}
Newtonova numerická metoda pro hledání kořene a Picardova věta o existenci řešení diferenciální rovnice (viz níže).
\end{obecne}

\begin{obecne}{Úloha (*)}
Chceme najít funkci rovnou své derivaci ($y^{\prime}(x) = y(x)$). Řešením této rovnice je exponenciála $y(x) = \exp(x)$ a spousta dalších funkcí, jako třeba $-3 \exp(x + 10)$. Pro každou dvojici reálných čísel $a, b$ dokonce existuje takové řešení, že $y(a) = b$, sice $y(x) = b \exp(x - a)$. Jak uvidíme, s tímto požadavkem je řešení (lokálně) jednoznačné. Pomocí Banachovy věty o pevném bodu se dá lokální existence a jednoznačnost řešení dokázat pro širokou třídu diferenciálních rovnic\\
$$(*)
\begin{cases}
\;y(a) &=\;b\\
\;y^{\prime}(x) &=\;f(x,y(x)).
\end{cases}$$
Zde $f: \mathbb{R}^2 \to \mathbb{R}$ je zadaná funkce (pravá strana rovnice) a $a, b \in \mathbb{R}$ jsou zadaná čísla. Hledáme reálnou funkci $y(x)$ a otevřený interval $I$ obsahující $a$, že $y(x)$ je na $I$ definovaná, $y(a) = b$ (říkáme, že $y(x)$ splňuje počáteční podmínku $y(a) = b$) a $y(x)$ má $I$ derivaci splňující pro každé $x \in I$  druhý vztah v (*), tj. vlastní diferenciální rovnici.
\end{obecne}

\begin{vetaN}{Picardova věta}
Pokud je $f: \mathbb{R^2} \to \mathbb{R}$ spojitá a existuje konstanta $M > 0$ taková, že pro každá tři čísla $u, v, w \in \mathbb{R}$ platí $|f(u, v) - f(u, w)| \leq M|v - w|$, pak každý bod $a \in \mathbb{R}$ má okolí $I = (a - \delta, a + \delta)$, na němž má úloha (*) jednoznačné řešení $y(x)$.
\end{vetaN}