\def\Real{\mathbb{R}}
\def\Euklid{\mathbb{E}}
\def\impl{\ \Rightarrow\ }

\section{Metrické prostory}
\begin{pozadavky}
\begin{pitemize}
    \item Definice metrického prostoru, příklady
    \item Definice topologického prostoru
    \item Spojitost, otevřené a uzavřené množiny
\end{pitemize}
\end{pozadavky}

\subsection{Definice metrického prostoru, příklady}

\subsubsection*{Metrický prostor, metrika}

\begin{definiceN}{metrický prostor}
\emph{Metrický prostor} je dvojice $(M, d)$, kde $M$ je množina a $d: M \times M \rightarrow \mathbb{R}$ je zobrazení, zvané \emph{metrika}, splňující tři axiomy:
\begin{penumerate}
    \item $d(x, y) = 0 \Leftrightarrow x = y$
    \item $d(x, y) = d(y, x)$ \hfill \emph{(symetrie)}
    \item $d(x, y) \le d(x, z) + d(z, y)$ \hfill\emph{(trojúhelníková nerovnost)}
\end{penumerate}
Metrické prostory jsou abstrakcí jevu vzdálenosti. Z axiomů 1. a 3. vyplývá nezápornost hodnot metriky (která se ale většinou explicitně uvádí jako součást prvního axiomu). Prvky metrického prostoru nazveme \emph{body}.
\end{definiceN}

\begin{obecne}{Příklady metrik}
Nech $M = \mathbb{R}^n$ a $p \ge 1$ je reálné číslo. Na $M$ definujeme metriky\\(kde $x = (x_1, x_2, \dots, x_n)$, $y = (y_1, y_2, \dots , y_n)$)
$$d_p(x, y) = \left(\sum_{i=1}^{n}|x_i - y_i|^p\right)^{1/p}$$

\noindent Potom:\begin{pitemize}
\item Pro $p = 1, n = 1$ dostáváme metriku $|x - y|$.
\item Pro $p = 2, n \ge 2$ dostáváme euklidovskou metriku
$$d_2(x, y) = \parallel x - y \parallel = \sqrt{(x_1-y_1)^2+(x_2-y_2)^2+\dots+(x_n-y_n)^2}$$
\item Pro $p = 1, n \ge 2$ dostáváme tzv. pošáckou metriku a pro $p \rightarrow \infty$ maximovou
metriku
$$d_1(x, y) = \max_{1 \le i \le n} |x_i - y_i|$$
\end{pitemize}
\par\medskip\noindent
Buď $X$ libovolná množina. $F(X)$ označme množinu všech omezených funkcí $f:X\to\Real$ a definujme funkci $d$ předpisem
$$d(f,g)=\sup_{x\in X}|f(x)-g(x)|$$
Pak $(F(X),d)$ je metrický prostor (s tzv. supremovou metrikou).
\par\medskip\noindent
Vezmeme $M = \mathcal{C}[a, b]$ (množina reálných funkcí definovaných a spojitých an intervalu $[a, b]$) a reálné číslo $p \geq 1$. Podobně jako v prvním příkladu máme na $M$ metriky
$$d_p\left(f, g\right) = \left( \int_a^b \lvert f(x) - g(x) \rvert^p \; \mathrm{d}x\right)^{1/p}.$$
Pro $p = 1$ máme integrální metriku a $p \to \infty$ dává maximovou metriku
z druhého příkladu. Vezmeme-li širší třídu funkcí $M = \mathcal{R}[a, b]$ (funkce mající na $[a, b]$ Riemannův
integrál), je $d_p(f, g)$ definovaná, ale nesplňuje axiom 1) a nedostáváme metriku.
Změníme-li například hodnotu funkce $f \in \mathcal{R}[a, b]$ v jediném bodě, dostaneme
odlišnou funkci $f_0 \in \mathcal{R}[a, b]$, ale $d_p(f, f_0) = 0$. (Tato potíž se odstraní tak, že
místo s $\mathcal{R}[a, b]$ se pracuje s $\mathcal{R}[a, b]/\sim$ pro vhodnou relaci ekvivalence $\sim$.)
\par\medskip\noindent
Na souvislém grafu $G = (M, E)$ s množinou vrcholů $M$ máme metriku $d(u, v)$ odpovídající počtu hran na nejkratší cestě v $G$ spojující $u$ a $v$.
\par\medskip\noindent
Je-li $A$ konečná množina (abeceda), máme na množině $M = A^m$ slov délky $m$ nad abecedou $A$ tzv. Hammingovu metriku ($u = a_1 a_2 \ldots a_m, v = b_1 b_2 \ldots b_m$), kde $d(u, v)$ odpovídá počtu souřadnic $i$, pro něž $a_i \neq b_i$. Měří míru odlišnosti obou slov -- jaký nejmenší počet změn v písmenech stačí k přeměně $u$ ve $v$.
\par\medskip\noindent
Úplně triviální příklad metriky dostaneme, když na nějaké množině $M$ položíme $d(x,y)=1$ pro $x\neq y$ a $d(x,x)=0$.
\end{obecne}

\begin{definiceN}{euklidovský prostor}
\emph{Euklidovským prostorem} rozumíme metrický prostor $(\Real^n, d_2)$, kde $d_2$ je funkce daná předpisem $d_2(x,y)=\sqrt{\sum_{i=1}^n(x_i-y_i)^2}$.
\end{definiceN}

\subsubsection*{Konvergence}

\begin{definiceN}{konvergence posloupnosti bodů}
Řekneme, že posloupnost bodů $(x_n)_{n\geq 0}$ nějakého metrického prostoru $(M, d)$ \emph{konverguje k bodu $x \in M$} ($x_n\to x$), nebo že $x=\lim_{n\geq 0} x_n$, jestliže
$$\forall\varepsilon>0\ \exists n_0:n\geq n_0\impl d(x_n,x)<\varepsilon.$$
\end{definiceN}

\begin{poznamkaN}{vlastnosti konvergence}
Nech je dán metrický prostor $(M, d)$ a v něm posloupnost bodů $(x_n)_{n\geq 0}$. Potom platí:
\begin{penumerate}
    \item Jestliže pro bod $y\in M$ platí, že $\exists n_0\in\mathbb{N}: \forall n\geq n_0: x_n = y$, pak $x_n\to y$
    \item Nech $x_n\to y_1$ a zároveň $x_n\to y_2$. Potom $y_1=y_2$.
    \item Podposloupnost konvergentní posloupnosti konverguje ke stejnému bodu.
\end{penumerate}
\begin{dukaz}
Obdobně jako pro konvergenci posloupností z $\mathbb{R}$ -- pouze místo absolutní hodnoty použijeme obecnou metriku.
\end{dukaz}
\end{poznamkaN}

\subsection{Definice topologického prostoru}
\begin{definiceN}{topologický prostor}
\emph{Topologický prostor} (nebo \emph{topologie}) je dvojice $(X, \mathcal{T})$, kde $X$ je množina a $\mathcal{T}$ je systém (ne nutně všech) podmnožin množiny $X$, zvaných \emph{otevřené množiny}, splňující tři axiomy:
\begin{pitemize}
\item $\emptyset, X \in \mathcal{T}$
\item je-li $\lbrace U_i  \;\vert\; i \in I\rbrace \subset \mathcal{T}$ libovolný podsystém $\mathcal{T}$, potom také $\bigcup_{i\in I} U_i \in \mathcal{T}$
\item je-li $\lbrace U_i  \;\vert\; i \in I\rbrace \subset \mathcal{T}$ libovolný konečný podsystém $\mathcal{T}$, potom také $\bigcap_{i\in I} U_i \in \mathcal{T}$
\end{pitemize}
\end{definiceN}

\begin{obecne}{Příklady topologických prostorů}
Nejjednodušší příklad topologického prostoru je dvojice $(X, \lbrace \emptyset, X\rbrace)$
\par\medskip\noindent
Základní příklad je systém otevřených množin metrického prostoru (díky vlastnostem otevřených množin). Budeme stručně mluvit o \emph{topologii metrického prostoru}.
\end{obecne}

\begin{definiceN}{metrizovatelné topologie}
Topologie $(X, \mathcal{T})$ je \emph{metrizovatelná}, pokud $\mathcal{T}$ je tvořena {\color{red}VŠEMI?} otevřenými množinami nějakého metrického prostoru $(X, d)$.
\end{definiceN}

\begin{definiceN}{haussdorfovská topologie}
Topologie je \emph{haussdorfovská}, pokud každé její dva body mají disjunktní okolí. Formálně $\forall a, b \in X, a \neq b \exists U, V \in \mathcal{T} : a \in U, b \in V, U \cap V = \emptyset$.
\end{definiceN}

\begin{lemmaN}{vlastnosti metrizovatelných topologií}
Je-li $(X, \mathcal{T})$ metrizovatelná, pak platí:
\begin{pitemize}
    \item každá konečná množina je v metrizovatelné topologii uzavřená,
    \item $(X, \mathcal{T})$ je haussdorfovská (tedy každé dva body mají disjunktní okolí).
\end{pitemize}
\end{lemmaN}

\begin{dusledek}
Topologie $(X, \lbrace \emptyset, X\rbrace)$ není pro $\left\lvert X \right\rvert > 1$ metrizovatelná.
\end{dusledek}

\begin{definiceN}{báze topologie}
Mějme topologie $(X, T )$. Pak jeho \emph{báze} je takový podsystém $U \subseteq \mathcal{T}$, že každá $A \in \mathcal{T}$ je sjednocení nějakých množin z $U$.
\end{definiceN}

\begin{priklad}
Systém všech koulí $\lbrace B(a, r) \;\vert\; a \in M, r > 0\rbrace$ v metrickém prostoru $(M, d)$ tvoří bázi topologie $(M, d)$. Pro zadání topologie stačí zadat nějakou její bázi.
\end{priklad}

\begin{definiceN}{ekvivalentní metrické prostory}
Metrické prostory $(X, d_1)$ a $(X, d_2)$ nazveme \emph{ekvivalentní}, pokud definují stejnou topologii. K tomu je nutné a stačí, aby $\forall a \in X, r > 0\;\exists s > 0: B_{d_1}(a, s) \subseteq B_{d_2}(a, r)$ a naopak (prohodíme-li metriky $d_1$ a $d_2$). Postačující podmínkou je existence konstant $0 < r \leq s$ takových, že pro
každé dva body $x, y \in X$ máme $r \cdot d_1(x, y) \leq d_2(x, y) \leq s \cdot d_1(x, y)$.
\end{definiceN}


\subsection{Spojitost, otevřené a uzavřené množiny}
\subsubsection*{Otevřené a uzavřené množiny}

\begin{definiceN}{otevřená a uzavřená koule}
Buď $(M,d)$ metrický prostor, $x \in M, r > 0$, potom
\begin{pitemize}
\item \emph{otevřenou koulí} (\emph{$r$-okolím}) se středem $x$ a poloměrem $r$ nazveme množinu
$$B(x,r)=\{y \in M | d(x,y)<r\}$$
\item \emph{uzavřenou koulí} (\emph{$r$-okolím}) se středem $x$ a poloměrem $r$ nazveme množinu
$$\overline{B}(x,r) = \{y \in M | d(x,y) \le r \}$$
\end{pitemize}
\end{definiceN}

\begin{definiceN}{otevřená a uzavřená množina}
Buď $(M,d)$ metrický prostor, $G \subseteq M$, potom
\begin{pitemize}
\item $G$ je \emph{otevřená} v $M$, pokud
$$\forall x \in G\;\exists r >\;0:\; B(x,r)\subseteq G$$
(tj. množina $G$ je okolím každého svého bodu)
\item $G$ je \emph{uzavřená} v $M$, pokud její doplněk $M \setminus G$ je otevřený v $M$.
\end{pitemize}
\par\medskip\noindent
Otevřená koule je otevřená množina v každém metrickém prostoru. Podobně pro uzavřenou kouli.
\end{definiceN}

\begin{vetaN}{vlastnosti otevřených množin}
Buď $(M,d)$ metrický prostor, potom platí
\begin{penumerate}
\item $\emptyset$, $M$ jsou otevřené v $M$
\item konečný průnik otevřených množin je otevřená množina v $M$
\item libovolně velké sjednocení otevřených množin je otevřená množina v $M$
\end{penumerate}
\end{vetaN}

\begin{vetaN}{vlastnosti uzavřených množin}
Nech $(M,d)$ je metrický prostor, potom platí
\begin{penumerate}
\item $\emptyset$, $M$ jsou uzavřené v $M$
\item libovolný průnik uzavřených množin je uzavřená množina v $M$
\item konečné sjednocení uzavřených množin je uzavřená množina v $M$
\end{penumerate}
\end{vetaN}
\begin{definiceN}{okolí bodu, vnitřní, vnější a další body}
Buď $(M, d)$ metrický prostor, $a \in M$ jeho bod. Každou otevřenou množinu $U \subset M$ splňující $a \in U$ nazveme \emph{okolím bodu $a$}. Tedy každá koule $B(a, r)$ je okolím bodu $a$ a ovšem každé okolí
bodu $a$ obsahuje nějakou takovou kouli. V následujících definicích buďte $a \in M$ bod, $X \subset M$ množina a $U$ okolí bodu $a$. Řekneme, že
\begin{pitemize}
    \item $a$ je \emph{vnitřním} bodem $X$, když existuje $U$ tak, že $U \subset X$,
    \item $a$ je \emph{vnějším} bodem $X$, když existuje $U$ tak, že $U \subset M\setminus X$,
    \item $a$ je \emph{hraničním} bodem $X$, když každé $U$ protíná $X$ i $M\setminus X$,
    \item $a$ je \emph{limitním} bodem $X$, když je pro každé $U$ průnik $U \cap X$ nekonečný,
    \item $a$ je \emph{izolovaným} bodem $X$, když existuje $U$ tak, že $U \cap X = \lbrace a\rbrace$.
\end{pitemize}
\end{definiceN}

\begin{priklad}
Vnitřní a izolované body $X$ nutně leží v $X$, vnější body leží mimo $X$. Hraniční a limitní body $X$ mohou ležet v $X$ i mimo $X$. Vezměme v euklidovské rovině $R^2$ množinu $X = \lbrace x \in R^2\;\vert\;0 < \|x\| < 1\rbrace \cup \lbrace(0, 2)\rbrace$, jednotkový kruh se středem v počátku, z něhož jsme počátek odstranili a k
němuž jsme přidali bod $(0, 2)$. Pak vnitřní body $X$ tvoří množinu $\lbrace x \in R^2\;\vert\;0 <
\|x\| < 1\rbrace$, vnější body množinu $\lbrace x \in R^2\;\vert\; \|x\| > 1, x \neq (0, 2)\rbrace$, hraniční
body množinu $\lbrace x \in R^2\;\vert\; \|x\| = 1\rbrace \cup \lbrace(0, 0), (0, 2)\rbrace$, limitní body množinu
$\lbrace x \in R^2\;\vert\;\|x\| \leq 1\rbrace$ a izolované body množinu $\lbrace(0, 2)\rbrace$.
\end{priklad}

\begin{definiceN}{vzdálenost bodu od množiny}
V metrickém prostoru $(X, d)$ buď $A\subset X$ množina a $x\in(X, d)$ bod. \emph{Vzdálenost bodu $x$ od množiny $A$} je číslo $ d(x,A)=\inf\{ d(x,y)|y\in A\}$.
\end{definiceN}

\begin{definiceN}{uzávěr}
\emph{Uzávěrem} množiny $A$ v metrickém prostoru $(M,d)$ nazýváme množinu
$$\overline{A} = \bigcap_{\forall F}\{F\;\vert\;F \text{ uzavřená}, A \subseteq F \subseteq M\}$$
Ekvivalentně $\overline{A} = \lbrace a \in M\;\vert\;a = \lim_{n \to \infty} a_n$ pro nějakou $(a_n) \subset A \rbrace$, neboli $\overline{A} = A \cup \lbrace \text{limitní body }A\rbrace$.
\end{definiceN}

\begin{vetaN}{vlastnosti uzávěru}
Buď $(M,d)$ metrický prostor a $A,B$ množiny v něm, potom platí:
\begin{penumerate}
\item $\overline{\emptyset} = \emptyset$, $\overline{M} = M$
\item $A \subset B \Rightarrow \overline{A} \subset \overline{B}$
\item $\overline{\overline{A}} = \overline{A}$
\item $\overline{A \cup B} = \overline{A} \cup \overline{B}$
\item charakteristika uzávěru: $\overline{A} = \{x \in M| d(x,A) = 0\}$
\item $\overline{A}$ je nejmenší uzavřená množina obsahující $A$, proto $A$ je uzavřená právě když $\overline{A}=A$.
\end{penumerate}
\end{vetaN}

\begin{poznamkaN}{ekvivalentní definice uzavřené množiny}
Množina $X\subset(M, d)$ je uzavřená, jestliže každá posloupnost bodů $(x_n)_{n\geq 0}$, která v $X$ leží a konverguje, v $X$ má také svou limitu.
\end{poznamkaN}

\subsubsection*{Spojitost}

\begin{definiceN}{spojité zobrazení}
Pro metrické prostory $(X, d_1)$ a $(Y, d_2)$ je zobrazení $f:X\to Y$ \emph{spojité v bodě} $x\in X$, jestliže
$$\forall\varepsilon>0\ \exists\delta>0:  d_1(x,y)<\delta\impl  d_2(f(x),f(y))<\varepsilon$$
Ekvivalentně pro $\forall$ okolí $V$ bodu $f(x)$ $\exists$ okolí $U$ bodu $x$ tak, že $y \in U \Rightarrow f(y) \in V$.\\
Zobrazení $f$ je \emph{spojité}, pokud je spojité v každém bodě $x\in X$. 
\end{definiceN}

\begin{vetaN}{vlastnosti spojitosti}
Nech je dáno zobrazení $f:X\to Y$ mezi dvěma metrickými prostory $(X, d_1)$, $(Y, d_2)$. Pak jsou následující tvrzení ekvivalentní.
\begin{penumerate}
    \item $f$ je spojité.
    \item Pro každou konvergentní posloupnost $(x_n)_{n\geq 0}$ v $X$ platí $f(\lim x_n)=\lim f(x_n)$.
    \item Pro každé $x$ a každé okolí $U$ bodu $f(x)$ existuje okolí $V$ bodu $x$ takové, že $f[V]\subseteq U$.
    \item Je-li $U \subset Y$ otevřená v $Y$, pak $f^{-1}(U) \subset X$ je otevřená v $X$.
    \item Je-li $U \subset Y$ uzavřená v $Y$, pak $f^{-1}(U) \subset X$ je uzavřená v $X$.
    \item Pro každou $A\subseteq X$ platí $f[\overline{A}]\subseteq \overline{f[A]}$.
\end{penumerate}
\end{vetaN}

\begin{definiceN}{stejnoměrně spojité zobrazení}
Řekneme, že zobrazení $f:(X, d_1)\to(Y, d_2)$ je \emph{stejnoměrně spojité}, jestliže
$$\forall\varepsilon>0\ \exists\delta>0\text{ takové, že }\forall(x,y)\text{ platí } d_1(x,y)<\delta\impl d_2(f(x),f(y))<\varepsilon$$
\end{definiceN}

\begin{vetaN}{skládání zobrazení}
Složení dvou spojitých (nebo stejnoměrně spojitých) zobrazení je spojité (resp. stejnoměrně spojité).
\end{vetaN}

\begin{definiceN}{homeomorfismus}
Zobrazení $f:(X,d_1)\to(Y,d_2)$ nazveme \emph{(stejnoměrným) homeomorfismem}, pokud
\begin{pitemize}
    \item $f$ je bijekce,
    \item $f$ je (stejnoměrně) spojité,
    \item inverzní zobrazení $f^{-1}$ je (stejnoměrně) spojité.
\end{pitemize}
Prostory $X$ a $Y$ pak jsou \emph{(stejnoměrně) homeomorfní}. Pokud je $f$ identické zobrazení z $(X, d_1)$ do $(X, d_2)$, říkáme, že metriky $d_1$ a $ d_2$ jsou \emph{(stejnoměrně) ekvivalentní}. (Jiná definice ekvivalentních metrik požaduje, aby metrické prostory $(X, d_1)$ a $(X, d_2)$ měli tytéž otevřené množiny).
\end{definiceN}

\begin{vetaN}{aritmetika zobrazení}
Jsou-li $f,g$ spojité funkce $(X, d)\to\Real$ (kde $(X, d)$ je metrický prostor) a $\alpha\in\Real$, potom i funkce $f+g$, $\alpha\cdot f$, $f\cdot g$ a $\frac{f}{g}$ (má-li tato smysl) jsou spojité. Platí i pro spojitost zobrazení v nějakém bodě $x_0\in X$.

\begin{dukaz}
Důkaz této věty je vlastně stejný jako důkaz věty o aritmetice limit pro reálné funkce (jen pracujeme se zobrazeními na metrických prostorech).
\end{dukaz}
\end{vetaN}

\subsubsection*{Podprostor metrického prostoru}

\begin{definiceN}{podprostor}
Pro metrický prostor $(X, d)$ a množinu $X_1\subset X$ vezmeme funkci $d_1:X_1\times X_1\to\Real$ danou předpisem $d_1(x,y)= d(x,y)\ \forall x,y\in X_1$. Pak $(X_1, d_1)$ je \emph{podprostor} metrického prostoru $(X, d)$ (\emph{indukovaný} podmnožinou $X_1$).
\end{definiceN}

\begin{poznamka}
Pro $X_1 \subset X$ je zobrazení vložení $j:(X_1, d)\to(X, d)$, definované předpisem $j(x)=x$ stejnoměrně spojité.
\end{poznamka}

\begin{vetaN}{vlastnosti podprostorů}
Buď $Y$ podprostor metrického prostoru $X$. Potom platí
\begin{penumerate}
    \item $B_Y(x,\varepsilon)=B_X(x,\varepsilon)\cap Y$,\hfill\emph{(o okolí bodů)}
    \item $U$ je otevřená v $Y$, právě když existuje otevřená $V \subset X$ taková, že $U=V\cap Y$ (to samé platí i pro uzavřené množiny),
    \item $\overline{A}^Y=\overline{A}^X\cap Y$.\hfill\emph{(o uzávěru množiny)}
\end{penumerate}
\end{vetaN}

\begin{vetaN}{podprostor zachovává spojitost}
Pro $f:(X, d_1)\to (Y, d_2)$ (stejnoměrně) spojité zobrazení a $X_1\subseteq X$, $Y_1\subseteq Y$ takové, že $f[X_1]\subseteq Y_1$ je $f_1:X_1\to Y_1$ definované předpisem $f_1(x)=f(x)$ (stejnoměrně) spojité.
\end{vetaN}