\def\Real{\mathbb{R}}
\def\Euklid{\mathbb{E}}
\def\impl{\ \Rightarrow\ }

\subsection{Kompaktní metrické prostory}

\begin{e}{Definice}{0}{kompaktní prostor}
Řekneme, že metrický prostor je \emph{kompaktní}, jestliže v něm lze z každé posloupnosti bodů vybrat konvergentní podposloupnost.
\end{e}

\begin{e}{Příklady}{0}{0}
\begin{pitemize}
    \item Každý konečný prostor je kompaktní.
    \item Každý omezený uzavřený interval (v $\mathbb{R}$!) je kompaktní.
\end{pitemize}
\end{e}

\begin{e}{Věta}{0}{zachování kompaktnosti}
Kompaktnost se zachovává:
\begin{penumerate}
    \item přechodem k uzavřenému podprostoru,
    \item obrazem spojitým zobrazením,
    \item kartézským součinem.
\end{penumerate}
\end{e}

\begin{e}{Definice}{0}{omezená podmnožina}
Podmnožina $A$ metrického prostoru $(M,d)$ je \emph{omezená}, pokud existuje konečné $K$ takové, že 
$$x,y\in A \impl d(x,y)<K$$
\end{e}

\begin{e}{Věta}{0}{uzavřenost kompaktního prostoru}
Každý kompaktní podprostor $Y$ libovolného metrického prostoru $X$ je uzavřený a omezený.
\end{e}

\begin{e}{Věta}{0}{spojitá zobrazení a kompaktní množiny}
Buď $f:(X,d_1)\to(Y,d_2)$ spojité zobrazení a $X$ kompaktní metrický prostor. Potom platí:
\begin{penumerate}
    \item Zobrazení $f$ je stejnoměrně spojité.
    \item $f[X]$ je kompaktní podmnožina $Y$.
    \item Je-li $f$ navíc prosté, je $f$ stejnoměrný homeomorfismus.
    \item Je-li $f$ navíc bijekce, pak je inverzní zobrazení $f^{-1}$ nutně spojité.
\end{penumerate}
\end{e}

\begin{e}{Věta}{0}{omezený euklidovský podprostor}
\begin{penumerate}
    \item Podprostor $X$ euklidovského prostoru dimenze $n$ ($\Euklid_n$) je kompaktní, právě když je uzavřený a omezený. 
    \item Kompaktní podprostor $X\subseteq\Real$ ($\equiv\Euklid_1$) má největší a nejmenší prvek.
\end{penumerate}
\end{e}

\begin{e}{Důsledek}{0}{0}
Z bodů 2. předchozích dvou tvrzení plyne, že spojitá reálná funkce nabývá na kompaktním prostoru minima i maxima. (Což platí i pro spojité reálné funkce na konečném definičním oboru, jelikož konečnost $\Rightarrow$ kompaktnost.)
\end{e}

\subsection{Kompaktní topologické prostory}

{\color{red}Je to to samé jako nadpis???}

\begin{e}{Definice}{0}{otevřené pokrytí, konečné podpokrytí}
Pro množinu $X$ v metrickém prostoru $(M, d)$ nazveme systém množin $\lbrace O_i | i \in I\rbrace$ v $M$ jejím \emph{otevřeným pokrytím}, když jsou všechny množiny $O_i$ otevřené a $X \subset \bigcup_{i\in I} O_i$. \emph{Konečné podpokrytí} je konečný podsystém $\lbrace O_j | j \in J, J \subset I, J \text{ konečná}\rbrace$ stále pokrývající $X$.
\end{e}

\begin{e}{Definice}{0}{topologická kompaktnost}
Množina $X$ je \emph{topologicky kompaktní}, pokud každé její otevřené pokrytí má konečné podpokrytí.
\end{e}

\begin{e}{Věta}{0}{0}
Množina v metrickém prostoru je kompaktní, právě když je topologicky kompaktní.
\end{e}

\subsection{Úplné prostory}

\begin{e}{Definice}{0}{cauchyovská posloupnost bodů}
Posloupnost $(x_n)$ bodů z metrického prostoru $(M,d)$ budiž \emph{cauchyovská}, jestliže
$$\forall\varepsilon>0\ \exists n_0: m,n\geq n_0\impl d(x_m,x_n)<\varepsilon$$
\end{e}

\begin{e}{Poznámka}{0}{0}
Je-li posloupnost $(x_n)$ konvergentní, pak je cauchyovská. Obrácená implikace obecně neplatí.
\end{e}

\begin{e}{Definice}{0}{úplný prostor}
Prostor je \emph{úplný}, pokud v něm každá cauchyovská posloupnost konverguje.
\end{e}

\begin{e}{Věta}{0}{o podposloupnosti}
Pokud má cauchyovská posloupnost nějakou konvergentní podposloupnost, pak konverguje sama.
\end{e}

\begin{e}{Příklady}{0}{0}
\begin{pitemize}
    \item $\Real$ je úplný prostor (díky Bolzanově-Cauchyově podmínce).
    \item Každý kompaktní prostor je úplný (podle předchozí věty).
    \item $\Euklid_n$ je úplný prostor (bez důkazu; vyžaduje součiny prostorů).
    \item Prostor $C[a, b]$ funkcí spojitých na $[a, b]$ s maximovou metrikou je úplný. Je-li totiž posloupnost $(f_n)$ cauchyovská, splňuje stejnoměrnou Bolzanovu-Cauchyovu podmínku a tedy na $[a, b]$ konverguje stejnoměrně k jisté funkci $f$. Funkce $f$ je na $M$ spojitá, protože je stejnoměrnou limitou spojitých funkcí. Tedy $f \in \mathcal{C}(M)$ a v supremové metrice máme $\lim_{n \to \infty} f_n = f$.
    \item Opět pro $\mathcal{C}[a, b]$ teď ovšem s integrální metrikou. Vzniklý metrický prostor není úplný. Sestrojíme cauchyovskou posloupnost, která nemá limitu. Položíme $a = -1, b = 1$ a uvážíme funkce $$f_n (x) =
    \begin{cases}
    -1 & \text{ pro } -1 \leq x \leq -n^{-1}\\
    nx & \text{ pro } -n^{-1} \leq x \leq n^{-1}\\
    1  & \text{ pro } n^{-1} \leq x \leq 1.
    \end{cases}$$
    Pak $(f_n) \subset \mathcal{C}[-1, 1]$ a $(f_n)$ je cauchyovská, protože pro $m \leq n$ máme $d(f_m, f_n) = \int_{-1}^{1} |f_m(x) - f_n(x)| dx \leq \int_{-1/m}^{1/m} 1 dx = 2/m$. Neexistuje však funkce $f \in \mathcal{C}[-1, 1]$, pro níž by $f_n \to f$  pro $n \to \infty$. Taková funkce $f$ by podle definice $f_n$ musela být na intervalu $[-1, 0)$ identicky rovna $-1$ a na intervalu $(0, 1]$ identicky rovna $1$, což je pro funkci spojitou na $[-1, 1]$ nemožné.
    \item Uvažme euklidovské metrické prostory $\mathbb{R}$ a $(-\pi /2, \pi /2)$. Bijekce $f(x) = \arctan(x): \mathbb{R} \to (-\pi /2, \pi /2)$ je homeomorfismus, $f$ i $f^{-1}(x) = \tan(x): (-\pi /2, \pi /2) \to \mathbb{R}$ jsou spojitá zobrazení. Ovšem $\mathbb{R}$ je úplný metrický prostor, ale $(-\pi /2, \pi /2)$ nikoli. Úplnost metrického prostoru není, na rozdíl od kompaktnosti, topologická vlastnost, není určena pouze otevřenými množinami, závisí i na metrice. Nicméně se úplnost se zachovává homeomorfismem, který je v obou směrech stejnoměrně spojitý (funkce $\tan x$ není na $(-\pi /2, \pi /2)$ stejnoměrně spojitá).
\end{pitemize}
\end{e}

\begin{e}{Věta}{0}{zachování úplnosti}
Úplnost metrického prostoru se zachovává:
\begin{penumerate}
    \item obrazem stejnoměrně spojitým prostým zobrazením, pokud je i inverzní zobrazení stejnoměrně spojité,
    \item přechodem k uzavřenému podprostoru,
    \item kartézským součinem.
\end{penumerate}

\begin{e}{Poznámka}{0}{0}
Používá se zejména při nahrazování metriky metrikou s ní stejnoměrně ekvivalentní. Tvrzení pro \uv{obyčejnou} spojitost neplatí.
\end{e}
\end{e}

\begin{e}{Věta}{0}{o úplném podprostoru}
Podprostor $Y$ úplného prostoru $X$ je úplný, právě když je $Y$ v $X$ uzavřená množina.
\end{e}

\begin{e}{Důsledek}{0}{0}
Kompaktní metrický prostor je vždy úplný.
\end{e}

\subsection{Aplikace metrických a topologických prostorů}

\subsubsection*{Základní věta algebry}
\begin{e}{Věta}{0}{0}
Nech $p(z) = a_n z^n + a_{n-1} z^{n-1} + \ldots + a_1 z + a_0$ je
polynom s komplexními koeficienty stupně $n \geq 1$ (tedy $a_i \in \mathbb{C}$ a $a_n \neq 0$). Pak existuje takové číslo $\alpha \in \mathbb{C}$, že $p(\alpha) = 0$.
\begin{e}{Důkaz}{0}{0}
Komplexní rovina $\mathbb{C}$ se standardní metrikou je isometrická euklidovské rovině $\mathbb{R}^2$. Existence kořene $\alpha$ polynomu $p(z)$ plyne okamžitě z následujících dvou kroků.
\begin{penumerate}
    \item Pro každý komplexní polynom $p(z)$ nabývá funkce $f(z) = \lvert p(z)\rvert$, $f: \mathbb{C} \to  \mathbb{R}_{\geq 0}$, na $\mathbb{C}$ svého minima.
    \item Nech nekonstantní komplexní polynom $p(z)$ splňuje v bodu $\alpha \in \mathbb{C}$ nerovnost $\lvert p(\alpha)\rvert > 0$ (tj. $p(\alpha) \neq 0$). Pak existují $\delta > 0$ a polopřímka $l \subset \mathbb{C}$ vycházející z $\alpha$ tak, že $z \in l \& 0 < \lvert z - \alpha\rvert < \delta \Rightarrow \lvert p(z)\rvert < \lvert p(\alpha)\rvert$.
\end{penumerate}
Pro nekonstantní komplexní polynom $p(z)$ pak vezmeme $\alpha$, v němž se podle kroku 1 nabývá nejmenší hodnota modulu $\lvert p(z) \rvert$. Podle kroku 2 musí platit $\lvert p(\alpha)\rvert = 0$, takže $p(\alpha) = 0$ a $\alpha$ je kořenem $p(z)$.
\end{e}
\end{e}

\subsubsection*{Věta o pevném bodě}

\begin{e}{Poznámka}{0}{0}
O mnohých rovnicích lze dokázat, že v úplném metrickém prostoru mají řešení. Typickým příkladem je rovnice $x^2 = 2$, která sice nemá řešení v oboru racionálních čísel, ale v širším oboru reálných čísel se díky úplnosti dokáže existence řešení. Popíšeme obecný postup, který zaručuje existenci řešení jisté třídy rovnic v úplných metrických prostorech.
\end{e}

\begin{e}{Definice}{0}{kontrahující zobrazení}
Zobrazení $f:(X,d_1)\to(Y,d_2)$ mezi dvěma metrickými prostory nazveme \emph{kontrahující}, pokud existuje číslo $q \in \mathbb{R}$, $0<q<1$ takové, že $$\forall x,y\in X: d_2(f(x),f(y))\leq q\cdot d_1(x,y).$$
Takové zobrazení je jistě stejnoměrně spojité.
\end{e}

\begin{e}{Definice}{0}{pevný bod, posloupnost iterací}
\emph{Pevný bod zobrazení} $f:X\to X$ z nějaké množiny do sebe sama je takový bod $x\in X$, že $f(x)=x$. Posloupnost $(x_n)_{n\geq 0} \subset X$ nazveme \emph{posloupností iterací} zobrazení $f:X\to X$, pokud pro $\forall i\geq 1$ platí $x_i=f(x_{i-1})$ (a $x_0$ je libovolný \emph{startovací bod} posloupnosti iterací).
\end{e}

\begin{e}{Věta}{0}{Banachova o pevném bodě}
Kontrahující zobrazení $f$ úplného metrického prostoru $(M,d)$ do sebe má právě jeden pevný bod. Navíc každá posloupnost iterací $(x_n)_{n\geq 0}$ tohoto zobrazení konverguje k tomuto pevnému bodu.
\end{e}

\begin{obecne}{Aplikace Banachovy věty}
Newtonova numerická metoda pro hledání kořene a Picardova věta o existenci řešení diferenciální rovnice (viz níže).
\end{obecne}

\begin{obecne}{Úloha (*)}
Chceme najít funkci rovnou své derivaci ($y^{\prime}(x) = y(x)$). Řešením této rovnice je exponenciála $y(x) = \exp(x)$ a spousta dalších funkcí, jako třeba $-3 \exp(x + 10)$. Pro každou dvojici reálných čísel $a, b$ dokonce existuje takové řešení, že $y(a) = b$, sice $y(x) = b \exp(x - a)$. Jak uvidíme, s tímto požadavkem je řešení (lokálně) jednoznačné. Pomocí Banachovy věty o pevném bodu se dá lokální existence a jednoznačnost řešení dokázat pro širokou třídu diferenciálních rovnic\\
$$(*)
\begin{cases}
\;y(a) &=\;b\\
\;y^{\prime}(x) &=\;f(x,y(x)).
\end{cases}$$
Zde $f: \mathbb{R}^2 \to \mathbb{R}$ je zadaná funkce (pravá strana rovnice) a $a, b \in \mathbb{R}$ jsou zadaná čísla. Hledáme reálnou funkci $y(x)$ a otevřený interval $I$ obsahující $a$, že $y(x)$ je na $I$ definovaná, $y(a) = b$ (říkáme, že $y(x)$ splňuje počáteční podmínku $y(a) = b$) a $y(x)$ má $I$ derivaci splňující pro každé $x \in I$  druhý vztah v (*), tj. vlastní diferenciální rovnici.
\end{obecne}

\begin{e}{Věta}{0}{Picardova věta}
Pokud je $f: \mathbb{R^2} \to \mathbb{R}$ spojitá a existuje konstanta $M > 0$ taková, že pro každá tři čísla $u, v, w \in \mathbb{R}$ platí $|f(u, v) - f(u, w)| \leq M|v - w|$, pak každý bod $a \in \mathbb{R}$ má okolí $I = (a - \delta, a + \delta)$, na němž má úloha (*) jednoznačné řešení $y(x)$.
\end{e}

\subsection{Stejnoměrná konvergence}

\begin{obecne}{Úmluva}
V dalším budeme o $f$ a $f_n$ předpokládat, že jsou definované na nějaké neprázdné množině $M \subseteq \mathbb{R}$.
\end{obecne}

\begin{e}{Definice}{0}{tři konvergence posloupnosti zobrazení}
\begin{pitemize}
    \item Řekneme, že posloupnost funkcí $(f_n)$ \emph{konverguje bodově k funkci $f$ na množině $M$} (značíme $f_n \rightarrow f$ na $M$), jestliže pro každé  $x \in M$ platí $\lim_{n \rightarrow \infty} f_n(x) = f(x)$. Explicitně jestliže
    $$\forall x \in M\, \forall \varepsilon > 0\; \exists n_0 \in \mathbb{N}:\; n \ge n_0 \Rightarrow |f_n(x)-f(x)| < \varepsilon.$$
    Tedy pro dané $\varepsilon > 0$ může $n_0$ záviset na bodu $x$.
    \item Řekneme, že posloupnost funkcí $(f_n)$ \emph{konverguje stejnoměrně k funkci $f$ na množině $M$} (značíme $f_n \rightrightarrows f$ na $M$), jestliže
    $$\forall\varepsilon>0\ \exists n_0 \in \mathbb{N}:\; n\geq n_0, x\in M \Rightarrow |f_n(x) - f(x)| < \varepsilon.$$
    Zde naopak pro dané $\varepsilon > 0$ musí být $n_0$ univerzální pro všechny body $x$. Řekneme že posloupnost funkcí je \emph{stejnoměrně konvergentní} na $M$, jestliže konverguje k nějaké funkci na $M$.
    \item Řekneme, že posloupnost funkcí $(f_n)$ \emph{konverguje lokálně stejnoměrně k funkci $f$ na množině $M$} (značíme $f_n \overset{loc}{\rightrightarrows} f$ na $M$), jestliže pro každé $x \in M$ existuje $\varepsilon > 0$ takové, že $f_n \rightrightarrows f$ na $M \cap (x-\varepsilon, x+\varepsilon)$. Tedy každé $x \in M$ má okolí (které může záležet na daném $x$), na němž $f_n \rightrightarrows f$.
\end{pitemize}
\end{e}

\begin{e}{Důsledek}{0}{0}
Z definic plyne síla uvedených pojmů:
$$(f_n) \rightrightarrows f \text{ na } M \Rightarrow (f_n) \overset{loc}{\rightrightarrows} f \text{ na } M \Rightarrow (f_n) \to f \text{ na } M $$
\end{e}

\begin{e}{Příklad}{0}{0}
\begin{pitemize}
    \item $M = [0,1]$ a $f_n = x^n$, pak $(f_n) \to f$ splňující
    $$f(x) =
    \begin{cases}
    0 &\text{ pro }x \in [0,1)\\
    1 &\text{ pro }x = 1.
    \end{cases}$$
    Ale není stejnoměrně konvergentní, jelikož v bodech $1-1/n$ je posloupnost $(f_n)$ rostoucí a pro každé $n \geq 2$ je $f_n(1-1/n) \geq 1/4$. Proto není ani lokálně stejnoměrná, protože body $1-1/n$ konvergují k $1$, a proto nemůže existovat žádné okolí, na němž by byla $(f_n)$ stejnoměrně konvergentní.\\
    Ovšem pro $M = [0, 1 - \delta]$ pro pevné $\delta > 0$ máme $0 \leq f_n(x) = x^n \leq (1-\delta)^n$. A jelikož pro $n \to \infty$ jde $(1-\delta)^n \to 0$, dostaneme $|f_n(x) - f(x)| = |f_n(x)| \to 0$ nezávisle na $x \in [0, 1-\delta]$. Proto $(f_n) \rightrightarrows f \text{ na }M = [0, 1-\delta]$.\\
    Pro $M = [0,1)$ opět kvůli bodům $1-1/n$ máme pouze lokálně stejnoměrnou konvergenci, jelikož každý bod $a \in [0,1)$ je obsažen v okolí typu $[0, 1-\delta]$.
    \item $f_n(x) = \dfrac{nx}{1+n^2x^2}$ na $M = \mathbb{R}$ konverguje bodově ke konstantní funkci $f \equiv 0$. Body $x_n = 1/n$ jdou k nule, ale funkční hodnota zůstává $f_n(x_n) = 1/2$. Proto nejde ani o lokální stejnoměrnou konvergenci. Kvůli tomu je $(f_n)$ na každé $M$ neobsahující nulu lokálně stejnoměrně konvergentní. Konečně pro každou $M$ neobsahující nějaké okolí nuly získáváme stejnoměrnou konvergenci.
    \item $f_n(x) = \dfrac{\sin(nx)}{n} \rightrightarrows 0 \text{ na }M = \mathbb{R}$, jelikož $|f_n(x)| \le 1/n$ pro všechna $x \in \mathbb{R}$.
\end{pitemize}
\end{e}

\begin{e}{Věta}{0}{spojitost limitního zobrazení}
Jsou-li $f_n$ spojité a $f_n\rightrightarrows f$, pak je i $f$ spojité.
\end{e}

\begin{e}{Věta}{0}{Kritérium stejnoměrné konvergence}
Nech $M$ je (neprázdná) množina, $f$ funkce definovaná na $M$ a $(f_n)$ posloupnost funkcí definovaných na $M$. Pak $f_n \rightrightarrows f$, právě když:
$$\lim_{n \to \infty} \sup_{x \in M}\left\lbrace\left\lvert f_n(x)-f(x)\right\rvert\right\rbrace = 0,$$
tj. existuje $n_0 \in \mathbb{N}$ takové, že pro $n \geq n_0$ je $\sup\limits_{x \in M}\left\lbrace\left\lvert f_n(x)-f(x)\right\rvert\right\rbrace$ definováno (a konečné) a tato posloupnost má limitu 0.
\end{e}

\begin{e}{Příklad}{0}{0}
\begin{pitemize}
    \item V metrickém prostoru se supremovou metrikou je stejnoměrná konvergence totéž jako bodová.
    \item Metrickém prostor omezených funkcí na $M \subset \mathbb{R}$ se supremovou metrikou je úplný a spojité funkce v něm tvoří uzavřenou podmnožinu.
\end{pitemize}
\end{e}

\begin{e}{Věta}{0}{Bolzanova-Cauchyova podmínka pro stejnoměrnou konvergenci}
Posloupnost funkcí $(f_n)$ konverguje na množině $M$ stejnoměrně k nějaké funkci $f$, právě když:
$$\forall \varepsilon > 0\, \exists n_0\in \mathbb{N}:\;m, n \ge n_0,\,x \in M \Rightarrow |f_n(x)-f_m(x)| < \varepsilon.$$
\end{e}

\begin{e}{Definice}{0}{monotónní bodová konvergence}
Řekneme, že bodová konvergence $f_n \to f$ na $M$ je \emph{monotónní}, když pro každý bod $a \in M$ je posloupnost čísel $(f_n(a))$ neklesající nebo když pro každý bod $a \in M$ je tato posloupnost nerostoucí.
\end{e}

\begin{e}{Věta}{0}{0}
Platí následující tvrzení:
\begin{penumerate}
    \item Když $f_n \overset{loc}{\rightrightarrows}$ na $(a,b)$ pro $-\infty \leq a < b \leq \infty$, potom $f_n \rightrightarrows f$ na $[c,d]$ pro každý kompaktní podinterval $[c,d] \subset (a,b)$.
    \item (Diniho věta) Nech $f_n \to f$ na kompaktním intervalu $I$, funkce $f_n$ i $f$ jsou spojité a konvergence je monotónní. Pak $f_n \rightrightarrows f$ na $I$.
\end{penumerate}
\end{e}

\begin{e}{Věta}{0}{Mooreova-Osgoodova o záměně pořadí limity $\lim_{n \to \infty}$ a $\lim_{x \to x_0}$}
Nech $f$ i $f_n$ jsou funkce definované na nějakém prstencovém okolí $P(x_0, \delta)$ bodu $x_0\in \mathbb{R}^*$, který může být i nevlastní. Dále nech $f_n \rightrightarrows f$ na $P(x_0, \delta)$ a pro každé $n \in \mathbb{N}$ existuje vlastní $\lim_{x \to x_0} f_n(x) = a_n$. Pak existují vlastní limity $\lim_{n \to \infty} a_n$ a $\lim_{x \rightarrow x_0} f(x)$ a rovnají se:
$$\lim_{n \rightarrow \infty} \lim_{x \rightarrow x_0} f_n(x) = \lim_{x \rightarrow x_0} \lim_{n \rightarrow \infty} f_n(x).$$
\end{e}

\begin{e} %{Spojitost limitní funkce}{Důsledek}{0}{0}
Nech $I \subset \mathbb{R}$ je interval, $f_n$ spojité funkce definované na $I$ a $f_n \overset{loc}{\rightrightarrows} f$ na $I$, pak $f$ je spojitá na $I$.
\end{e}

\begin{e}{Věta}{0}{záměna pořadí limity a integrování}
Buďte funkce $f_n$ a $f$ definované na (omezeném) intervalu $[a, b]$, $f_n \in \mathcal{R}[a, b]$ a $f_n \rightrightarrows f$ na $[a, b]$. Pak i $f \in \mathcal{R}[a, b]$ a platí $$ \int\limits_{a}^{b} f = \lim_{n \to \infty} \int\limits_{a}^{b} f_n.$$
\end{e}

\begin{e}{Věta}{0}{záměna pořadí limity a derivace}
Nech $a, b \in \mathbb{R}, a<b$ a $(f_n)$ je posloupnost funkcí definovaných na intervalu $(a, b)$, které mají v každém bodě $(a,b)$ vlastní derivaci $f_n'$. Nech dále platí:
\begin{penumerate}
	\item Existuje takové $x_0 \in (a,b)$, že posloupnost $\left(f_n(x_0)\right)$ je konvergentní.
	\item Posloupnost $(f_n')$ je stejnoměrně konvergentní na $(a,b)$.
\end{penumerate}
Pak posloupnost $f_n \rightrightarrows f$ na $(a,b)$, funkce $f$ má v každém bodě $x \in (a,b)$ vlastní derivaci a platí $f'(x) = \lim_{n \rightarrow \infty} f_n'(x)$.
\end{e}

\begin{obecne}{\color{red}kontrola proběhla až sem}
...
\end{obecne}

\begin{e}{Definice}{0}{Bodová/stejnoměrná konvergence řady funkcí}
Řekneme, že řada $\sum_{n=1}^{\infty} u_n$ \emph{konverguje bodově na množině $M$}, pokud posloupnost jejich částečných součtů je bodově konvergentní na $M$, tj, pro každé $x \in M$ konverguje řada $\sum_{n=1}^{\infty} u_n(x)$.

\emph{Součtem řady} $\sum_{n=1}^{\infty} u_n$ nazveme funkci
$$S(x) = \sum_{n=1}^{\infty} u_n(x) = \lim_{n \rightarrow \infty} s_n(x), \, x \in M,$$
pokud řada konverguje bodově na $M$.

Řekneme, že řada $\sum_{n=1}^{\infty} u_n$ \emph{konverguje stejnoměrně na množině $M$}, pokud posloupnost jejich částečných součtů je stejnoměrně konvergentní na $M$.

Je-li navíc $M \subset \mathbb{R}$, řekneme, že řada $\sum_{n=1}^{\infty} u_n$ \emph{konverguje lokálně stejnoměrně na množině $M$}, pokud posloupnost jejich částečných součtů je lokálně stejnoměrně konvergentní.
\end{e}

\begin{e}{Věta}{0}{Nutná podmínka stejnoměrné konvergence řady}
Nech řada $\sum_{n=1}^{\infty} u_n$ konverguje stejnoměrně na množině $M$. Pak $u_n \rightrightarrows 0$ na $M$.
\end{e}

\begin{e}{Věta}{0}{Srovnávací kritérium pro stejnoměrnou konvergenci}
Nech M je (neprázdná) množina a $(u_n)_{n=1}^{\infty}$, $(v_n)_{n=1}^{\infty}$ dvě posloupnosti funkcí definovaných na M, pro které platí $|u_n(x)| \le v_n(x)$ pro všechna $x \in M$. Jestliže řada $\sum_{n=1}^{\infty} v_n$ konverguje stejnoměrně na M, pak i řada $\sum_{n=1}^{\infty} u_n$ konverguje stejnoměrně na $M$.
\end{e}

\begin{e}{Věta}{0}{Weierstrassovo kritérium}
Nech $M$ je (neprázdná) množina, $(u_n)_{n=1}^{\infty}$ posloupnost funkcí definovaných na $M$ a $\sum_{n=1}^{\infty} c_n$ konvergentní řada reálných čísel. Pokud pro každé $x \in M$ platí $|u_n(x)| \le c_n$, pak řada $\sum_{n=1}^{\infty} u_n$ konverguje stejnoměrně na $M$.
\end{e}

\begin{e}{Věta}{0}{Leibnizovo kritérium pro stejnoměrnou konvergenci}
Nech $M$ je (neprázdná) množina, $(u_n)_{n=1}^{\infty}$ posloupnost funkcí definovaných na $M$ splňujících \emph{obě} podmínky:

\begin{penumerate}
	\item Pro všechna $x \in M$ a $n \in \mathbb{N}$ je $u_n(x) \ge u_{n+1}(x) \ge 0$
	\item $u_n \rightrightarrows 0$ na $M$
\end{penumerate}
Pak řada $\sum_{n=1}^{\infty} (-1)^{n}u_n$ konverguje stejnoměrně na $M$.
\end{e}

\begin{e}{Věta}{0}{Dirichletovo a Abelovo kritérium}
Nech $M$ je (neprázdná) množina a $(u_n)_{n=1}^{\infty}$, $(v_n)_{n=1}^{\infty}$ dvě posloupnosti funkcí definovaných na $M$, přičemž pro každé $x \in M$ a každé $n \in \mathbb{N}$ platí $v_n(x) \ge v_{n+1}(x) \ge 0$. Nech navíc platí alespoň jedna z podmínek:
\begin{enumerate}
	\item (Abelovo) Řada $\sum_{n=1}^{\infty} u_n$ konverguje stejnoměrně na M, % a funkce $v_1$ je shora omezená na $M$ -- to je malo, ne? (Tuetschek)
	pro každé pevné $x$ je posloupnost hodnot funkcí $(v_n(x))$ monotónní (klidně pro každé $x$ jinak)
	a existuje $K\in\mathbb{R}$ takové, že $\forall n\in\mathbb{N}\ \forall x\in M: |v_n(x)|<K$ 
	(tj. $(v_n)$ je stejnoměrně omezená na $M$). % tahle verze Abelova kriteria je podle Picka a Klazara
	\item (Dirichletovo) Existuje $K \in \mathbb{R}$ takové, že pro všechna $x \in M$ a $n \in \mathbb{N}$ je $|u_1(x) + \dots + u_n(x)| \le K$
	(tj. posloupnost část. součtů $(\sum_{i=1}^n u_n(x))$ je \emph{stejnoměrně omezená} na $M$)
	a dále $v_n \rightrightarrows 0$ na $M$ (konverguje stejnoměrně k nulové funkci).
\end{enumerate}

Pak řada $\sum_{n=1}^{\infty} u_n\cdot v_n$ konverguje stejnoměrně na $M$.
\end{e}

(\emph{Pozn. autora: Dále platí i věty ekvivalentní větám o záměně limit při posloupnostech\dots})





\subsection{Mocninné a Taylorovy řady}
\subsection{Fourierovy řady}
\subsection{Aplikace}
