\subsection{Aproximační algoritmy}
(tato otázka asi nebyla nikdy zkoušena takže je to jenom takový nástřel, asi má cenu seto  učit až když pochopíte NP-úplné problémy (hlavně kliku a rozvrh) Zdroj: Čepkovy slajdy na ADS2)

Aprox. algoritmy jsou vhodné tam, kde je nalezení optimálního řešení „beznadějné“ (časově příliš náročné), typicky u NP-těžkých optimalizačních úloh (optimalizačních verzí NP-úplných rozhodovacích problémů). Mají následující tři vlastnosti:
\\1. konstruují suboptimální řešení
\\2. poskytují odhad kvality zkonstruovaného řešení vzhledem k optimu
\\3. běží v polynomiálním čase (jinak nejsou zajímavé) 
\\\\
\begin{e}{Příklad}{0}{maximalizační úlohy (optimalizační verze KLIKY)} Pro daný neorientovaný graf najdi největší (počtem vrcholů) kliku (úplný podgraf). Po aproximačním algoritmu chceme garanci typu $f(APROX) \geq \frac3 4 f(OPT)$, kde $f(X)$ je v tomto případě počet vrcholů (tj. velikost kliky) v řešení X, OPT je optimální řešení a APROX je řešení vydané aproximačním algoritmem.
\end{e}
\begin{e} {Příklad}{0}{Příklad minimalizační úlohy (optimalizační verze ROZ)} Rozvrh na paralel. strojích. Pro dané úkoly a daný počet strojů najdi nejkratší rozvrh. Po aproximačním algoritmu chceme garanci typu $f(APROX) \leq 2 f(OPT)$.
\end{e}
\begin{e}{Definice}{0}{0} \textit{Chyba aproximačního algoritmu} je definována jako poměr (podíl) $f(APROX) / f(OPT)$ pro minimalizační úlohy a $f(OPT) / f(APROX)$ pro maximalizační úlohy. Relativní chyba je pak definována jako $|f(APROX) f(OPT)| / f(OPT)$.
\end{e}
\begin{e}{Algoritmus}{0}{Naivní aproximační algoritmus $FRONTA$} pro optimalizační verzi $ROZ$: bere úkoly postupně podle jejich čísel a každý úkol vždy umístí na stroj, který je volný nejdříve. 
\end{e}
\begin{obecne}{Značení:} $OPT$ = optimální rozvrh, $Q$ = rozvrh zkonstruovaný algoritmem FRONTA, délka(OPT) = $o$, délka(Q) = $q$ 
\end{obecne}
\begin{e}{Věta}{0}{0} Pokud m je počet strojů, tak $q \leq ((2m- 1) / m)o$ a tento odhad již nelze zlepšit.
\proof
důkazy všech vět z této kapitoly najdete třeba u hippiese: \\\url{http://hippies.matfyz.info/poznamky/predmet_ads2/gallery.php?ID=28}
\end{e}

\begin{e}{Důsledek}{0}{0} Aproximační algoritmus FRONTA má poměrovou chybu 2. 
\proof
1.Těsnost odhadu: Pro každé $m$ zkonstruujeme zadání, pro které platí v dokazované nerovnosti rovnost, a to následujícím způsobem \\
$x_1 = x_2 = … = x_{m-1} = m-1$ ($m-1$ úkolů délky $m-1$) \\
$x_m = x_{m+1} = … = x_{2m-2} = 1$ ($m-1$ úkolů délky $1$) \\
$x_{2m-1} = m$ (1 úkol délky $m$)
\\2.Platnost nerovnosti: Nech $j$ je úkol končící jako poslední v rozvrhu $Q$ (končící v čase $q$) a nech $t$ je okamžik zahájení úkolu $j$. Potom žádný procesor nemá prostoj před časem $t$ a platí $mq \leq (2m-1)o$ .
\end{e}
\begin{e}{Algoritmus}{0}{Lepší aproximační algoritmus USPOŘÁDANÁ FRONTA} pro optimalizační verzi ROZ: pracuje stejně jako FRONTA, ale na začátku úkoly setřídí do nerostoucí posloupnosti podle jejich délek. 
\end{e}
\begin{obecne}{Značení:} 
OPT = optimální rozvrh, 
\\U = rozvrh zkonstruovaný algoritmem USPOŘÁDANÁ FRONTA, 
\\délka(OPT) = o, délka(U) = u 
\end{obecne}
\begin{e}{Věta}{0}{0} Pokud $m$ je počet strojů, tak $u \leq ((4m - 1) / 3m)o$ a tento odhad již nelze zlepšit. 
\end{e}
\begin{e}{Důsledek}{0}{0} Aproximační algoritmus USPOŘÁDANÁ FRONTA má poměrovou chybu $4/3$. 
\proof Těsnost odhadu: Pro každé liché $m$ zkonstruujeme zadání, pro které platí v dokazované nerovnosti rovnost, a to následujícím způsobem 
\\$x_1 = x_2 = 2m-1$ (2 úkoly délky $2m-1$) 
\\$x_3 = x_4 = 2m-2$ (2 úkoly délky $2m-2$) 
\\$x_{2m-3} = x_{2m-2} = m+1$ (2 úkoly délky $m+1$) 
\\$x_{2m-1} = x_{2m} = x_{2m+1} = m$ (3 úkoly délky $m$) 
\end{e}
\begin{e}{Lemma}{0}{0} Pokud pro všechny úkoly platí $x_i \leq 1/3o$ pak $u = o$. \end{e}
\noindent\emph{Dokončení důkazu:} Nech $j$ je úkol končící jako poslední v rozvrhu $U$ (končící v čase $u$). Pokud $x_j > 1/3o$ tak použijeme Lemma, v opačném případě je důkaz velmi podobný jako pro algoritmus FRONTA.
